[
    {
        "No": 1,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-razboi_ucraina-26963497-cnn-noua-bomba-teleghidata-rusiei-provoaca-distrugeri-victime-grele-frontul-ucrainean.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 16:50",
        "Body": "Rusia a \u00eenceput s\u0103 foloseasc\u0103 o puternic\u0103 bomb\u0103 aerian\u0103 care a decimat ap\u0103rarea ucrainean\u0103 \u015fi a \u00eenclinat balan\u0163a pe linia frontului. A f\u0103cut acest lucru transform\u00e2nd o arm\u0103 de baz\u0103 din epoca sovietic\u0103 \u00eentr-o bomb\u0103 teleghidat\u0103, care poate provoca un crater de 15 metri l\u0103\u0163ime, relateaz\u0103 CNN, citat de News.ro.\nBomba FAB-1500 este, \u00een esen\u0163\u0103, o arm\u0103 de 1,5 tone, din care aproape jum\u0103tate este compus\u0103 din explozibili puternici. Ea este lansat\u0103 de sus, de pe avioane de v\u00e2n\u0103toare, de la o distan\u0163\u0103 de 60-70 de kilometri, ceea ce este \u00een afara razei de ac\u0163iune a multora dintre mecanismele ucrainene de ap\u0103rare aerian\u0103. FAB-1500 este un alt exemplu al modului \u00een care Rusia \u00ee\u015fi duce r\u0103zboiul \u00een Ucraina, provoc\u00e2nd distrugeri masive \u00eenainte de a \u00eencerca s\u0103 cucereasc\u0103 un teritoriu, noteaz\u0103 CNN.\nVideoclipuri recente de pe liniile de lupt\u0103 din regiunea Done\u0163k au ilustrat puterea imens\u0103 a acestor bombe, deoarece au lovit centrale termice, fabrici \u015fi blocuri turn - locuri de unde ucrainenii \u00ee\u015fi coordoneaz\u0103, \u00een general, ap\u0103rarea.\nFAB-1500 este dirijat\u0103 spre \u0163int\u0103 printr-un sistem de ghidare \u015fi aripi deta\u015fabile care \u00eei permit s\u0103 planeze spre \u0163int\u0103. Joseph Trevithick, care a scris despre dezvoltarea bombei pentru TheWarZone, spune c\u0103 acestea \u201eofer\u0103 pentru multe dintre avioanele tactice ale Rusiei o nou\u0103 op\u0163iune de lovitur\u0103, mult mai distructiv\u0103, care \u00eei ajut\u0103 de asemenea pe pilo\u0163i s\u0103 stea mai departe de ap\u0103rarea inamicului\u201d.\nUn soldat din cadrul Brig\u0103zii 46 Aeromobile din Ucraina aflat \u00een ora\u015ful Krasnohorivka din Done\u0163k, pe linia frontului, a declarat pentru CNN s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103 c\u0103, anterior, ru\u015fii bombardau doar cu artilerie. \u201eAcum, orcii (ru\u015fii) au ocupat ora\u015ful mai agresiv \u015fi au \u00eenceput s\u0103 foloseasc\u0103 mijloace ale for\u0163elor aeriene, \u00een special FAB-1500. De ce folosesc FAB-1500? Pentru c\u0103 pagubele produse de acesta sunt foarte grave. Dac\u0103 supravie\u0163uie\u015fti, garantat vei avea o contuzie\u201d, a explicat soldatul ucrainean. \u201ePune mult\u0103 presiune asupra moralului solda\u0163ilor. Nu to\u0163i b\u0103ie\u0163ii no\u015ftri pot rezista. De\u015fi erau mai mult sau mai pu\u0163in obi\u015fnui\u0163i cu FAB-500 p\u00e2n\u0103 acum, FAB-1500 este un iad\u201d, a spus ucraineanul.\nUtilizarea bombelor FAB a devenit un element esen\u0163ial \u00een ofensiva rus\u0103 din regiunea Done\u0163k, \u00een special pentru a pune la p\u0103m\u00e2nt ap\u0103rarea ucrainean\u0103 din Avdiivka \u015fi din jurul acestui ora\u015f, care a c\u0103zut \u00een februarie.\n\u201e\u00cen ajunul \u015fi \u00een timpul b\u0103t\u0103liei de la Avdiivka au fost lansate sute de bombe aeriene \u00een c\u00e2teva zile. Au fost folosite 250 de astfel de bombe \u00een direc\u0163ia Avdiivka \u00een doar 48 de ore\u201d, a declarat pentru CNN Yurii Ihnat, purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al for\u0163elor aeriene ucrainene.\nFAB-1500 este cea mai puternic\u0103 dintr-o familie de \u201ebombe stupide\u201d din epoca sovietic\u0103, care acum este transformat\u0103 la o uzin\u0103 de l\u00e2ng\u0103 Moscova \u00eentr-o versiune ieftin\u0103, dar puternic\u0103, a unei rachete.\nJustin Bronk, cercet\u0103tor senior la Royal United Services Institute (RUSI) din Londra, a explicat c\u0103 \u201e\u00een timp ce fabricarea kiturilor de planare este mai elaborat\u0103, pachetul exploziv de baz\u0103 este ceva ce au \u00een num\u0103r foarte mare\u201d.\nA\u015fadar, ru\u015fii au o putere de foc foarte mare pe care o pot aduce asupra ap\u0103r\u0103rii fixe, cresc\u00e2nd num\u0103rul victimelor ucrainene, de\u015fi nu suficient de mult \u00eenc\u0103 pentru a schimba \u00een mod fundamental liniile de front, scrie CNN.\n\u201eAceasta nu este o transformare ieftin\u0103 sau rapid\u0103, dar totu\u015fi este mult mai pu\u0163in dec\u00e2t milioanele de dolari c\u00e2t cost\u0103 o rachet\u0103. Sunt c\u00e2\u0163iva b\u0103nu\u0163i \u00een compara\u0163ie cu o rachet\u0103\u201d, arat\u0103 Ihnat.\nBloggerii militari ru\u015fi au \u00eenceput s\u0103 fac\u0103 referire la aceast\u0103 arm\u0103 \u00een septembrie anul trecut, c\u00e2nd era testat\u0103 precizia acesteia. Canalul de Telegram Fighterbomber a notat c\u0103, \u201edup\u0103 multe luni de \u00eencerc\u0103ri \u015fi erori\u201d, un FAB-1500 \u015fi-a atins \u201ecu precizie\u201d pentru prima dat\u0103 \u201e\u0163inta de lupt\u0103\u201d. Fighterbomber, care este apropiat de armata rus\u0103 \u015fi are aproape o jum\u0103tate de milion de abona\u0163i, a sus\u0163inut c\u0103 kitul de planare nou dezvoltat a crescut raza de ac\u0163iune a bombelor. De asemenea, a afirmat c\u0103 FAB-1500 a avut o precizie de cinci metri.\nDe c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, at\u00e2t surse ucrainene, c\u00e2t \u015fi ruse\u015fti vorbesc despre utilizarea masivei bombe \u00een Herson, \u00een sud, \u015fi \u00een Harkov, \u00een nord.\n\u00cen ianuarie, ministrul rus al ap\u0103r\u0103rii, Serghei \u015eoigu, a fost v\u0103zut vizit\u00e2nd uzina KTRV - un important produc\u0103tor de armament - din regiunea Moscovei, fiindu-i ar\u0103tate aripile dezvoltate pentru bomb\u0103. Potrivit \u00eenregistr\u0103rii video a ministerului, compania a declarat c\u0103 a dezvoltat o muni\u0163ie de \u201e\u00eenalt\u0103 precizie\u201d care transform\u0103 vechile bombe cu c\u0103dere liber\u0103 \u00een arme care s\u0103 planeze p\u00e2n\u0103 la \u0163int\u0103. Directorul uzinei i-a raportat cu m\u00e2ndrie lui \u015eoigu c\u0103 productivitatea a crescut cu 40%, deoarece a trecut la produc\u0163ia non-stop, 24 de ore din 24 \u015fi 7 zile din 7.\nBombele FAB convertite pot fi folosite doar \u00eempotriva \u0163intelor fixe, dar \u00een r\u0103zboiul de uzur\u0103 din est, principalele pozi\u0163ii ucrainene sunt \u00een general cunoscute de ru\u015fi.\nAvioanele ruse\u015fti care expediaz\u0103 aceste bombe nu sunt totu\u015fi invulnerabile. For\u0163ele aeriene ucrainene au afirmat c\u0103 au dobor\u00e2t mai multe avioane de lupt\u0103 Su-34 \u00een ultimele s\u0103pt\u0103m\u00e2ni. Dar marea parte a ap\u0103r\u0103rii antiaeriene ucrainene nu are raza de ac\u0163iune necesar\u0103 pentru a lovi avioane aflate la o distan\u0163\u0103 de 70 de kilometri.\n\u201eAp\u0103rarea noastr\u0103 aerian\u0103 este din ce \u00een ce mai puternic\u0103, dar \u00eenc\u0103 nu avem suficient\u0103. Scopul lor nu este doar de a lovi pozi\u0163iile noastre din prima linie, bombele planate ghidate zboar\u0103 mai departe, \u00een spatele ap\u0103r\u0103torilor no\u015ftri, pentru a lovi posturile de comand\u0103 din spate, proviziile din spate, muni\u0163ia \u015fi a\u015fa mai departe\u201d, a declarat Yurii Ihnat pentru CNN. \u201eBombardierele Su-35 \u015fi Su-34 ale avia\u0163iei de atac nu se apropie at\u00e2t de mult pe c\u00e2t \u015fi-ar dori. Totu\u015fi, dac\u0103 am avea mai mult\u0103 ap\u0103rare aerian\u0103 cu raz\u0103 lung\u0103 de ac\u0163iune, am fi capabili s\u0103 dobor\u00e2m aceste avioane mai departe (de liniile noastre de front)\u201d, a ad\u0103ugat purt\u0103torul de cuv\u00e2nt ucrainean.\nJustin Bronk de la RUSI spune c\u0103 dezvoltarea bombelor planate le-a oferit ru\u015filor o modalitate de a-\u015fi folosi mai eficient for\u0163a aerian\u0103 tactic\u0103, dup\u0103 rolul limitat al acesteia \u00een prima faz\u0103 a r\u0103zboiului. Complexul Patriot al SUA este cam singura ap\u0103rare care are raza de ac\u0163iune necesar\u0103 pentru a contracara amenin\u0163area, dar ucrainenii au un num\u0103r limitat. Iar aprovizionarea cu rachete pentru Patriot este \u00een criz\u0103, av\u00e2nd \u00een vedere \u00eent\u00e2rzierea din Congresul SUA pentru aprobarea unui nou pachet de ajutor militar pentru Ucraina.\nOficialii ucraineni, de la pre\u015fedintele Volodimir Zelenski \u00een jos, au pledat aproape zilnic pentru arme de ap\u0103rare antiaerian\u0103 cu raz\u0103 de ac\u0163iune mai mare pentru a respinge amenin\u0163area aerian\u0103 rus\u0103. Este pu\u0163in probabil ca avioanele de lupt\u0103 F-16 pe care pilo\u0163ii ucraineni se antreneaz\u0103 \u00een prezent s\u0103 se ridice pe cerul Ucrainei p\u00e2n\u0103 \u00een a doua jum\u0103tate a anului, dar ar putea for\u0163a avioanele de lupt\u0103 ruse\u015fti s\u0103 stea mai departe.\n\u00centre timp, for\u0163ele ucrainene de pe linia frontului, \u00een special \u00een Done\u0163k, sunt expuse unui val de lovituri aeriene ruse\u015fti - uneori mai mult de 100 \u00eentr-o zi, potrivit Statului Major General ucrainean. \n____\n"
    },
    {
        "No": 2,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26963444-autoturism-luat-foc-autostrada-a1-arges-trafic-restrictionat-sensul-spre-bucuresti.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 16:36",
        "Body": "Un autoturism a luat foc, duminic\u0103, pe autostrada A1, \u00een zona localit\u0103\u0163ii arge\u015fene R\u0103te\u015fti, traficul fiind restric\u0163ionat pe sensul spre Bucure\u015fti.\nInspectoratul pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 (ISU) Arge\u015f a anun\u0163at c\u0103 incidentul s-a produs \u00een zona kilometrului 80, pompierii intervenind cu o autospecial\u0103 pentru stingerea incendiilor \u015fi cu o ambulan\u0163\u0103 SMURD de prim ajutor calificat.\n\u201eEste vorba despre un incendiu care se manifest\u0103 generalizat la autoturism. Nu au fost identificate victime\u201d, au transmis reprezentan\u0163ii ISU Arge\u015f.\nPotrivit Centrului Infotrafic din cadrul Poli\u0163iei Rom\u00e2ne, circula\u0163ia a fost restric\u0163ionat\u0103 pe prima band\u0103 \u015fi cea de urgen\u0163\u0103 ale sensului de mers spre Bucure\u015fti, valorile de trafic fiind \u00een cre\u015ftere. (Sursa: Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 3,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26963463-alegerile-din-portugalia-inregistreaza-prezenta-vot-peste-medie-intr-batalie-electorala-foarte-stransa.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 16:32",
        "Body": "Alian\u021bele de centru-dreapta \u0219i de centru-st\u00e2nga sunt aproape egale \u00een sondajele preelectorale, iar partidul de extrem\u0103-dreapta Chega ar putea fi cel care va \u00eenclina balan\u021ba. Peste un sfert din cei 10,8 milioane de aleg\u0103tori ai Portugaliei votaser\u0103 p\u00e2n\u0103 la pr\u00e2nz, potrivit autorit\u0103\u021bii electorale.\nRata de participare este mai mare dec\u00e2t cea \u00eenregistrat\u0103 la pr\u00e2nz \u00een ziua alegerilor din 2022, c\u00e2nd Portugalia a organizat ultima dat\u0103 votul legislativ. Acel vot din 2022 a fost caracterizat de o rat\u0103 ridicat\u0103 de ab\u021binere, aproape jum\u0103tate dintre aleg\u0103torii eligibili r\u0103m\u00e2n\u00e2nd acas\u0103, scrie Politico.\nPre\u0219edintele Consiliului Electoral Na\u021bional, Fernando Anast\u00e1cio, a spus c\u0103 cifrele de la pr\u00e2nz sugereaz\u0103 c\u0103 participarea general\u0103 ar putea fi mai mare de data aceasta. Alegerile anticipate de duminic\u0103 au loc la patru luni dup\u0103 demisia brusc\u0103 a prim-ministrului socialist Ant\u00f3nio Costa \u00een urma unei anchete privind traficul de influen\u021b\u0103 din toamna trecut\u0103.\nSondajele preelectorale au indicat c\u0103 blocul de centru-dreapta condus de coali\u021bia Alian\u021ba Democrat\u0103 are un u\u0219or avans fa\u021b\u0103 de blocul de centru-st\u00e2nga condus de Partidul Socialist, dar niciuna dintre p\u0103r\u021bi nu va ob\u021bine o majoritate de guvernare \u00een parlamentul \u021b\u0103rii.\nUrm\u0103torul guvern al Portugaliei ar putea depinde \u00een cele din urm\u0103 de partidul de extrem\u0103-dreapta Chega, despre care sondajele sugereaz\u0103 c\u0103 ar putea lua 20% din voturi.\nAlegerile na\u021bionale din Portugalia sunt ultimele programate s\u0103 aib\u0103 loc \u00eenainte de votul Parlamentului European din iunie.\n"
    },
    {
        "No": 4,
        "URL": "https://life.hotnews.ro/stiri-showbiz-26953785-foto-fotograf-roman-25-ani-vorbeste-despre-partea-care-nu-straluceste-din-industria-modei-spus-pozele-sunt-bune-dar-nu-pot-plati-pentru-ele.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 16:20",
        "Body": "Dup\u0103 multe \u00eencerc\u0103ri e\u0219uate, rom\u00e2nul Andrei \u0218erban (25 de ani) a g\u0103sit o cale inedit\u0103 de p\u0103trunde \u00een lumea aproape inaccesibil\u0103 a modei: \u0219i-a transformat apartamentul mizerabil, \u00eenchiriat la Paris, \u00eentr-un studio foto pentru modelele care aveau nevoie de un portofoliu, dar nu aveau bani s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 fotograful.\nLumea modei nu este nici pe departe una roz, primitoare. O dovede\u0219te \u0219i experien\u021ba t\u00e2n\u0103rului Andrei \u0218erban, care \u0219i-a dorit s\u0103 ajung\u0103 fotograf de fashion. Rom\u00e2nul a trimis sute de mailuri \u00een care cerea m\u0103car s\u0103 i se dea o \u0219ans\u0103, timp \u00een care \u0219i-a notat \u00eentr-un jurnal \u00eent\u00e2mpl\u0103rile \u0219i g\u00e2ndurile prin care a trecut. Cele mai multe au fost ignorate. \nLa un moment dat \u00eens\u0103, o experien\u021b\u0103 ratat\u0103 de la S\u0103pt\u0103m\u00e2na Modei din Paris, precum \u0219i cazarea \u00eentr-un AirBnb mizer, l-au f\u0103cut s\u0103-\u0219i \u00eencerce viziunea \u00eentr-un mod atipic domeniului. \nA \u00eenceput o serie de \u0219edin\u021be foto cu modele \u00een locuin\u021ba parizian\u0103 dezastruoas\u0103, un contrast \u00eentre frumuse\u021bea lor \u0219i \u00eemprejurimi. Modelele aveau nevoie de fotografii pentru portofoliu, agen\u021biile nu pl\u0103teau fotografi pentru asta, a\u0219a c\u0103 au \u00eenceput s\u0103 foloseasc\u0103 din imaginile inedite f\u0103cute de Andrei. \nT\u00e2n\u0103rul \u00ee\u0219i descrie ini\u021biativa drept una rebel\u0103, iar rezultatul ei s-a concretizat \u00eentr-o carte, CHIPS, jum\u0103tate portofoliu, jum\u0103tate copie a jurnalului s\u0103u din perioada respectiv\u0103. CHIPS este \u0219i numele expozi\u021biei din Capital\u0103, de la 2/3 galeria, care poate fi vizitat\u0103 p\u00e2n\u0103 pe 15 martie. \nAm stat de vorb\u0103 cu Andrei \u0218erban despre lec\u021biile pe care le-a \u00eenv\u0103\u021bat \u00eencerc\u00e2nd s\u0103-\u0219i ating\u0103 visul. \n\nFotograful Andrei \u0218erban. FOTO: Arhiva personal\u0103\nC\u00e2nd \u0219i cum ai f\u0103cut trecerea de la biomedicin\u0103 la fashion?\nAndrei \u0218erban: Nu cred c\u0103 am avut vreun moment \u00een care s\u0103 \u0219tiu cu siguran\u021b\u0103 ce vreau de la viitor. Am terminat un liceu de informatic\u0103 \u00een Bucure\u0219ti pentru c\u0103 \u00eemi pl\u0103cea s\u0103 m\u0103 joc pe calculator. \nLa 18 ani am plecat la Londra, s\u0103 studiez biomedicina. \u00cen anul II, mi-am dat seama c\u0103 ar fi prea deprimant pentru mine s\u0103 lucrez \u00eentr-un spital sau laborator toat\u0103 via\u021ba, a\u0219a c\u0103 \u00een loc s\u0103 merg la cursuri, preferam s\u0103 bat str\u0103zile londoneze \u00een lung \u0219i-n lat, \u00een \u00eencercarea de a \u00een\u021belege mai bine cultura britanic\u0103. Am sim\u021bit o atrac\u021bie fa\u021b\u0103 de zona asta creativ\u0103. \nAm terminat cu greu facultatea, dar m\u0103car am terminat-o, timp \u00een care \u0219i \u00eencercam s\u0103 m\u0103 integrez \u00een Londra, \u0219i s\u0103 cochetez cu hainele \u0219i moda. Am str\u00e2ns bani \u0219i am f\u0103cut un curs de \u0219apte zile de \u201eFashion Image\u201d la Universitatea de Arte din Londra, care nu m-a convins s\u0103 vreau s\u0103 m\u0103 ad\u00e2ncesc \u00een domeniu, \u00een schimb biblioteca uria\u0219\u0103 din ora\u0219, unde erau toate revistele de mod\u0103 care au fost \u00eenfiin\u021bate p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, da. \nAcolo st\u0103team non-stop. Mi-am \u00eenc\u0103rcat cardul de student cu 10 lire \u0219i scanam reclame din reviste, poze care-mi pl\u0103ceau, campanii de brand-uri, f\u0103r\u0103 s\u0103 am un punct de referin\u021b\u0103 pentru ce c\u0103utam sau de ce-mi pl\u0103ceau anumite lucruri, dar voiam s\u0103 le am pentru c\u00e2nd nu mai aveam acces la bibliotec\u0103. \n\nFotografie din apartamentul din Paris. FOTO: Arhiva personal\u0103 Andrei \u0218erban\nCe te-a atras la fotografie?\nLa 20 de ani am \u00eenceput s\u0103 lucrez ca art director pentru campanii publicitare pentru branduri locale. Practic, c\u0103ram ghiozdanul fotografilor \u0219i le suflam la ureche cum cred c\u0103 ar trebui s\u0103 arate poza. \nEra ca o joac\u0103 de copii pentru mine, \u00eencercam orice \u0219i cu oricine, m\u0103 distram \u0219i experimentam, dar nu m\u0103 atingeam la r\u00e2ndul meu de camer\u0103, era ca un obiect pus pe un piedestal pentru mine. \nA venit \u0219i ziua \u00een care nu a mai fost suficient s\u0103 m\u0103 mul\u021bumesc cu ce poze livrau fotografii cu care lucram, a\u0219a c\u0103 mi-am cump\u0103rat primul aparat pe care l-am g\u0103sit pe net \u0219i am \u00eenceput s\u0103 fac poze de capul meu. \nAi \u00eenceput s\u0103-\u021bi cau\u021bi diferite job-uri \u00een domeniu. Poveste\u0219te-mi parcursul pe care l-ai avut \u0219i cum \u021bi s-a p\u0103rut industria fashion de la noi. Ai primit sus\u021binere sau te-a ghidat cineva din industrie la \u00eenceput?\nAm petrecut o vreme \u00een care am experimentat cu aparatul de fotografiat, iar apoi am vrut s\u0103 fac un job din asta. Nu a fost deloc u\u0219or, mai ales c\u0103 nu exist\u0103 deloc deschidere pe aceast\u0103 ni\u0219\u0103 de fotografie de mod\u0103. \n\u00cen primii doi, trei ani am f\u0103cut exclusiv poze din capul meu \u0219i am primit un singur job comercial, \u00een toat\u0103 perioada asta. Am \u00een\u021beles c\u0103 oamenii \u0219i brandurile nu sunt a\u0219a deschi\u0219i c\u0103tre genul de poze pe care vreau s\u0103 le fac, dar nu m-am l\u0103sat. Sunt \u00eenc\u0103p\u0103\u021b\u00e2nat, a\u0219a c\u0103 am trimis mailuri la toate revistele de mod\u0103 din Rom\u00e2nia, dar \u0219i c\u0103tre to\u021bi redactorii, stili\u0219tii sau editorii care lucrau acolo. \nUneori doar m\u0103 duceam la studio s\u0103 v\u0103d dac\u0103 e cineva acolo \u0219i pentru cine lucreaz\u0103, doar s\u0103 \u0219tiu pe cine pot s\u0103 mai stresez cu mailuri. To\u021bi din jur \u00eemi ziceau s\u0103 m\u0103 duc s\u0103 asist fotografi, s\u0103 fur meserie, c\u0103 de jos se \u00eencepe, dar nu \u00een\u021belegeam de ce trebuie s\u0103 fac asta, c\u00e2nd \u0219tiu exact ce vreau s\u0103 fac. \n\u00cen capul meu fotografia era o pasiune, nu o surs\u0103 categoric\u0103 de venit \u0219i nicidecum un business. Am ajuns s\u0103 cunosc mul\u021bi oameni din industrie \u0219i nu prea ghideaz\u0103 nimeni pe nimeni, fiecare \u00ee\u0219i vede de ale lui. \nAm vorbit cu Marian P\u0103lie cel mai mult despre fotografie \u0219i industria modei de la noi, iar cei din afar\u0103 m-au sf\u0103tuit s\u0103 car ghiozdane \u0219i s\u0103 schimb lentile nepl\u0103tit, sub pretextul networking-ului. Cu c\u00e2t \u0219tii mai mul\u021bi oameni, cu at\u00e2t mai bine. \nDin p\u0103cate, am ajuns la concluzia c\u0103 nu e niciun secret, nici m\u0103car vreo scurt\u0103tur\u0103. Cred c\u0103 trebuie doar s\u0103 faci ce crezi tu c\u0103 te reprezint\u0103 cel mai bine \u0219i s\u0103 ai r\u0103bdare. La noi cred c\u0103 vorbim de un domeniu mic \u0219i nu avem multe platforme care s\u0103 ajute la promovarea arti\u0219tilor, fie c\u0103 vorbim de designeri, fotografi sau stili\u0219ti. Abia \u00een ultimul an am \u00eenceput s\u0103 primesc propuneri de colabor\u0103ri din partea brandurilor de la noi. \nC\u00e2nd te-ai hot\u0103r\u00e2t s\u0103 ai propria ta expozi\u021bie foto?\nLa final de 2021 am avut \u0219i prima mea expozi\u021bie, la sediul Black Rhino Radio, locul unde puneam muzic\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2nal. A fost un moment foarte important pentru mine, deoarece m-a f\u0103cut s\u0103 accept c\u0103 nu \u0219tiu at\u00e2t de multe pe c\u00e2t credeam c\u0103 \u0219tiu. \nNu aveam deloc \u00een minte c\u0103 fotografiile mele pot fi \u00eencadrate la art\u0103 \u0219i \u00eenc\u0103 m\u0103 feresc s\u0103-mi spun artist. Cred c\u0103 am \u0219i o frustrare, \u0219i \u00eenc\u0103 m\u0103 confrunt cu sindromul impostorului, pentru c\u0103 nu am studiat nimic \u00een domeniu. \nExpozi\u021bia s-a numit \u201ein the back of my mind\u201d \u0219i pe l\u00e2ng\u0103 poze, am f\u0103cut un fel de soundtrack care era pus pe repeat, pe fundal, cu diferite sunete, dar \u0219i cu mine bomb\u0103nind vocea din capul meu, care \u00eencerca s\u0103 g\u00e2ndeasc\u0103 simultan cu muzica din c\u0103\u0219ti. \nC\u00e2nd \u0219i cum ai ajuns la primul Fashion Week de la Paris?\n\u00cenc\u0103 eram \u00een perioada de negare, atunci c\u00e2nd m-am dus la primul meu Fashion Week de la Paris. Am citit ni\u0219te interviuri \u0219i am tras concluzia c\u0103 trebuie s\u0103 m\u0103 duc s\u0103 fac poze \u00een backstage, \u0219i a\u0219a voi face rost de piesa final\u0103 din puzzle. \n\u00cen primul sezon din an m-am documentat singur \u0219i am trimis peste 50 de mail-uri la toate site-urile brand-urilor prezente la eveniment, la sec\u021biunea de pres\u0103 sau la cea de serviciu clien\u021bi, dac\u0103 nu aveau prima op\u021biune. Evident, nu m-a b\u0103gat nimeni \u00een seam\u0103. \nAbia dup\u0103 toate astea am descoperit c\u0103 trebuie s\u0103 fii acreditat de o revist\u0103, astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 ai acces la lista de PR a brand-urilor. M-am oferit s\u0103 livrez con\u021binut gratis pentru acreditare \u0219i Cosmopolitan Rom\u00e2nia a acceptat. Primul \u0219i singurul job pl\u0103tit a fost pentru un brand care prezenta pentru prima oar\u0103 \u00een capitala Fran\u021bei, Victoria/Tomas. \nAi vreo experien\u021b\u0103 care a r\u0103mas cu tine de atunci?\nDa, c\u00e2nd am descoperit \u00eent\u00e2mpl\u0103tor o hal\u0103, unde urma s\u0103 aib\u0103 loc defilarea pentru Valentino. M-am certat cu doamna de la backstage \u0219i i-am spus c\u0103 m\u0103 concediaz\u0103 revista dac\u0103 nu m\u0103 las\u0103 s\u0103 fac poze, dar nu a fost impresionat\u0103; probabil nu eram singurul care \u00eencerca schema asta. \nAm renun\u021bat la idee, dar, spre ie\u0219ire, am v\u0103zut u\u0219a pe care scria Backstage Access, m-am ascuns sub umbrel\u0103, am scos badge-ul de foto la vedere \u0219i am a\u0219teptat s\u0103 vin\u0103 s\u0103 m\u0103 dea cineva afar\u0103. \nCu cinci minute \u00eenainte de show, a venit cineva, dar nu pentru ce credeam, ci s\u0103-mi spun\u0103 s\u0103 m\u0103 duc pe pozi\u021bii, c\u0103 \u00eencepe prezentarea. M-am pus l\u00e2ng\u0103 singura camer\u0103 pe care am v\u0103zut-o \u00een jur, camera principal\u0103 de filmare pentru show, iar modelele au \u00eenceput s\u0103 ias\u0103 pe u\u0219\u0103 drept spre mine.\nA fost o experien\u021b\u0103 suprarealist\u0103, f\u0103ceam poze la foc automat, nu vedeam nimic, aveam ochelarii aburi\u021bi, dar am stat ghem l\u00e2ng\u0103 Vincent Cassel \u0219i Anna Wintour (redactorul-\u0219ef al revistei Vogue America). \n\nFotografie din apartamentul din Paris. FOTO: Arhiva personal\u0103 Andrei \u0218erban\nUrm\u0103torul sezon am vrut s\u0103 fac acela\u0219i lucru, dar mi-am luat din gre\u0219eal\u0103 bilete de avion pentru luna urm\u0103toare. Am r\u0103mas f\u0103r\u0103 joburi \u0219i speran\u021b\u0103, doar cu un Airbnb \u00eenchiriat, c\u0103ruia am putut s\u0103-i modific datele. Abia c\u00e2nd am ajuns la fa\u021ba locului, am descoperit c\u0103 st\u0103team probabil \u00een cel mai murdar apartament din Paris. \nAm \u00eenceput s\u0103 scriu la toate agen\u021biile de modele pe care le-am g\u0103sit \u0219i le \u00eentrebam ce-ar fi dac\u0103 ar vrea s\u0103 fac\u0103 poze \u00een apartamentul \u00een care locuiam? Cu greu mi-au r\u0103spuns dou\u0103, trei agen\u021bii care, dup\u0103 foarte mult\u0103 munc\u0103 de convingere, au trimis ni\u0219te fete care nu aveau prea multe poze \u00een portofoliu, \u0219i probabil erau la prima sau a doua \u0219edin\u021b\u0103 foto din via\u021ba lor. \nCum s-a concretizat ideea unui proiect fotografic acolo?\nIni\u021bial, mi-am dorit doar s\u0103 urm\u0103resc firul pove\u0219tii \u00een ceea ce prive\u0219te networking-ul. M\u0103 bucuram c\u0103 pot vorbi cu modele din industrie \u0219i puteam s\u0103 leg conexiuni cu oameni care se \u00eenv\u00e2rteau \u00een jurul aceluia\u0219i bec ca \u0219i mine, cumva. \nA contribuit \u0219i apartamentul \u0103la \u00een care trebuia s\u0103 locuiesc, iar \u00een \u00eencercarea de a ignora mirosul \u0219i mizeria, a \u00eenceput s\u0103 mi se contureze \u0219i ideea unui proiect \u00een minte \u0219i dorin\u021ba de a-l finaliza cap-coad\u0103. Se sim\u021bea ca un performance tot ceea ce tr\u0103iam acolo, iar spa\u021biul devenea un personaj \u00een poveste. \nE vorba de un apartament situat undeva \u00een Arondismentul 19 \u0219i era casa unui b\u0103tr\u00e2nel care str\u00e2ngea tot ceea ce g\u0103sea pe strad\u0103. Dormeam pe dou\u0103 saltele suprapuse \u0219i f\u0103ceam \u201edu\u0219\u201d cu \u0219erve\u021bele umede la chiuvet\u0103. Fiecare obiect din cas\u0103 emana un miros anume, se contopeau \u0219i formau cel mai \u00een\u021bep\u0103tor \u0219i persistent odor. \nAscunse cu dou\u0103 u\u0219i de \u0219ifonier improvizate, \u00eentr-o c\u0103mar\u0103 din baie, erau obiectele lui Bertrand, proprietarul - trei periu\u021be de din\u021bi foarte ciufulite, \u0219uruburi \u0219i c\u0103r\u021bi de vizit\u0103 de la ni\u0219te firme la \u00eent\u00e2mplare. \nCe a \u00eensemnat mai exact acest proiect? Ai fost pl\u0103tit pentru munca f\u0103cut\u0103?\nOdat\u0103 ce mi-am conturat \u00een mintea ideea proiectului CHIPS, am fost la Paris de trei ori. Prima oar\u0103 \u00een toamna lui 2022, apoi \u00een ianuarie 2023, iar apoi \u00een mai. Am fost la Paris exclusiv pentru asta \u0219i p\u0103r\u0103seam casa doar s\u0103 iau baterii pentru flash, chipsuri \u0219i suc de portocale. \nAm fotografiat \u00een jur de 20 de modele, cu v\u00e2rste \u00eentre 18 \u0219i 26 de ani. Ele au nevoie de poze pentru portofoliu, de\u0219i nu prea au multe de zis cu ce intr\u0103 \u00een el. Toat\u0103 treaba asta \u021bine de agen\u021bii. \nNu am primit niciun ban de la acestea pentru fotografiile f\u0103cute, dar asta \u0219i pentru c\u0103 am \u00eencercat s\u0103 for\u021bez oamenii din industrie s\u0103 lucreze cu mine, \u00een termenii mei. \nCred c\u0103 \u00een lumea asta, to\u021bi cei care au un cuv\u00e2nt de spus, de la directori de casting \u0219i agen\u021bii, urmeaz\u0103 un tipar clasic de la care nu se abat sub nicio form\u0103. Spre exemplu, una dintre agen\u021biile care au trimis un model la mine, mi-a spus c\u0103 pozele sunt bune, dar nu m\u0103 pot pl\u0103ti pentru ele, \u0219i s\u0103 m\u0103 uit pe site-ul lor, la ce poze au, \u0219i s\u0103 trag a\u0219a dac\u0103 vreau bani. A\u0219a c\u0103 am impus condi\u021bia de a le livra poze, f\u0103r\u0103 s\u0103-mi spun\u0103 ce s\u0103 fac. \nC\u00e2nd am v\u0103zut c\u0103 trei din cinci agen\u021bii foloseau pozele mele pentru care nu pretindeam bani, mi-am dat seama c\u0103 au nevoie \u0219i de astfel de fotografii, nu doar de clasicele portrete cu fundal alb \u00een spate \u0219i lumin\u0103 natural\u0103. \nA\u0219a am f\u0103cut propriul fundal din peretele apartamentului, plin de oale \u0219i m\u00e2ncare. A fost amuzant s\u0103 m\u0103 uit pe paginile agen\u021biilor \u0219i s\u0103 v\u0103d, printre campanii de beauty la Armani \u0219i Chanel, poze trase de mine \u00een buc\u0103t\u0103ria lui Bertrand, cu un flash \u021binut pe genunchi. \n\nFotografie din apartamentul din Paris. FOTO: Arhiva personal\u0103 Andrei \u0218erban\nCum a decurs interac\u021biunea cu modelele?\n\u00cen toat\u0103 aceast\u0103 perioad\u0103 am lucrat cu trei, patru agen\u021bii \u0219i zilnic aveam de tras poze pentru trei sau patru modele. Aveam un fel de prezentare f\u0103cut\u0103 despre proiect \u0219i am rugat agen\u021biile s\u0103 le-o trimit\u0103 fetelor de fiecare dat\u0103, astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 contextul. \nDar prezentarea nu ajungea mereu la ele \u0219i atunci era cel mai ciudat pentru mine, pentru c\u0103 trebuia s\u0103 le explic la fa\u021ba locului toat\u0103 situa\u021bia, \u0219i era nepl\u0103cut. Unele erau confortabile, altele mai pu\u021bin. \nOric\u00e2nd am \u00eencercat s\u0103 previn asta, deja mingea nu mai era la mine. \u00cens\u0103, asta m-a f\u0103cut s\u0103 realizez c\u0103 eu \u0219i modelele suntem foarte asem\u0103n\u0103tori. Niciunul nu voia s\u0103 fie \u00een locul \u0103la, dar fiecare credea c\u0103 e mai bine pentru a reu\u0219i \u00een domeniu. \nEu f\u0103ceam poze gratis \u0219i dormeam pe dou\u0103 saltele suprapuse, pentru c\u0103 aveam \u00eencredere \u00een proiectul \u00eenceput, iar ele aveau \u00eencredere \u00een agentul lor, c\u0103 \u0219tie ce-i mai bine pentru ele. \nCe ai \u00eenv\u0103\u021bat din aceast\u0103 experien\u021b\u0103?\nLumea modei te poate modela foarte u\u0219or \u00een ceva ce nu e\u0219ti. Dac\u0103 ar fi s\u0103 disec\u0103m domeniul \u0219i de unde a \u00eenceput totul, c\u00e2t \u0219i filozofia care-i st\u0103 la baz\u0103, acum simt c\u0103 e despre nevoia de a te integra, de a apar\u021bine. Orice dorin\u021b\u0103 de a te exprima prin modul \u00een care te \u00eembraci o treci prin acest filtru social, s\u0103 te asiguri c\u0103 nu cumva e\u0219ti prea extra sau prea necunosc\u0103tor, nici prea mainstream, nici prea ciudat. \nDe asta am vrut s\u0103 nu spun nimic despre hainele purtate de modele, machiaj sau p\u0103r. Le spuneam s\u0103 vin\u0103 cum v\u0103d ele mai potrivit, pentru prezentarea trimis\u0103. Mi-a pl\u0103cut experien\u021ba cu ele, c\u00e2t \u0219i toate discu\u021biile noastre despre fotografi, designeri sau alte modele. \nAveam z\u00e2mbetul p\u00e2n\u0103 la urechi c\u00e2nd \u00eencercam s\u0103 trag de limb\u0103 o femeie care a lucrat cu Jonathan Anderson, Miuccia Prada, sau cu Juergen Teller. C\u00e2teodat\u0103 uitam c\u0103 trebuie s\u0103 fac poze \u0219i m\u00e2ncam chips-uri cu ele \u0219i povesteam experien\u021be comune, iar alteori m\u0103 bucuram c\u00e2nd \u00eemi povesteau cum au mai vorbit \u0219i cu alte modele despre experien\u021ba lor \u00een apartamentul \u0103sta. \nNu toate momentele au fost reu\u0219ite. Spre exemplu, o fat\u0103 care a fost \u00een campanii de beauty pentru brand-uri mari a spus c\u0103 pur \u0219i simplu e prea frumoas\u0103 pentru apartamentul \u0103sta.\nCum ai avut bani s\u0103 revii la Paris \u0219i c\u00e2nd a ap\u0103rut ideea de jurnal?\nFinan\u021barea proiectului a variat \u00een func\u021bie de perioad\u0103. La prima vizit\u0103 lucram part-time ca \u0219i copywriter \u00eentr-o agen\u021bie din Bucure\u0219ti, pentru a doua am cump\u0103rat cel mai ieftin bilet \u0219i cazarea pe cinci zile, deci nu mai mult de 300 de euro. \n\u00cemi comandam ceva de m\u00e2ncare o dat\u0103 pe zi, dac\u0103 avem timp s\u0103 m\u0103n\u00e2nc \u00eentre vizite, \u00een rest coboram din avion, mergeam la magazin, \u00eemi luam o cutie de Pringles, un suc, ni\u0219te biscui\u021bi, iaurt \u0219i o periu\u021b\u0103 de din\u021bi. \u00cen tot acest timp, \u00eenc\u0103 de prin 2020, \u021bineam un jurnal personal, unde lipeam poze \u0219i scriam pu\u021bin despre ele - de ce am f\u0103cut poza, ce am sim\u021bit, ce referin\u021b\u0103 am avut etc. \n\nCartea CHIPS. FOTO: Arhiva personal\u0103 Andrei \u0218erban\nC\u00e2nd s-a transformat proiectul CHIPS \u00eentr-o carte?\nM\u0103 \u0219tiam cu Vlad Mat, owner-ul editurii independente Paper Traffic, a\u0219a c\u0103 \u00eenainte s\u0103 plec pentru a treia oar\u0103 la Paris, i-am povestit despre proiectul meu \u0219i i-a pl\u0103cut foarte mult. S-a oferit s\u0103 m\u0103 \u00eenso\u021beasc\u0103, deoarece a vrut foarte mult s\u0103 m\u0103 ajute, dar eu nu am fost cel deschis la ajutor, deoarece am sim\u021bit c\u0103 proiectul era ca un drum ini\u021biatic, pe care trebuia s\u0103-l parcurg singur. \nNe-am v\u0103zut doar de dou\u0103 ori c\u00e2t am stat acolo, sear\u0103, dup\u0103 ce terminam de f\u0103cut pozele. Odat\u0103 reveni\u021bi la Bucure\u0219ti, ne-am f\u0103cut planul, am fost la tipografia Fabrik, unde ne-a fost de mare ajutor Nicoleta, iar \u00een patru luni totul a fost gata. \nVlad este \u0219i cel care a venit cu ideea s\u0103 includem jurnalul \u00een carte, pentru c\u0103 explic\u0103 foarte clar cum am ajuns la Paris. A\u0219a s-a dezvoltat \u00eentr-o publica\u021bie geam\u0103n\u0103, unde prima parte are poze din apartament, iar a doua con\u021bine o copie 1:1 a jurnalului meu, care se \u00eencheie cu Parisul. \nAi spus c\u0103 ini\u021biativa ta este un mic act de rebeliune, dar \u0219i un imbold pentru tinerii arti\u0219ti care vor s\u0103 active \u00een domeniu. Ce \u00eenseamn\u0103 asta mai exact? \nPare c\u0103 sunt din ce \u00een ce mai pu\u021bine astfel de \u201erebeliuni\u201d. E bine s\u0103 fii \u00eempotriv\u0103, \u00eenseamn\u0103 c\u0103-\u021bi dore\u0219ti s\u0103 schimbi ceva, c\u0103 nu vrei s\u0103 treci prin via\u021b\u0103 ca g\u00e2sca prin ap\u0103. Chiar dac\u0103 fotografiile mele nu au avut sau nu vor avea vreun impact, mereu am crezut c\u0103 practica mea e mai mult de at\u00e2t.\nSpre exemplu, am pus pe coperta exterioar\u0103 CHIPS o list\u0103, scris\u0103 de m\u00e2n\u0103, cu oameni din mod\u0103 la care vreau s\u0103 ajung\u0103 cartea, oameni pe care-i consider importan\u021bi pentru industrie, sau care m-au influen\u021bat, cu care a\u0219 vrea s\u0103 lucrez sau care a\u0219 vrea s\u0103 afle c\u0103 exist. \nPoate se va pierde \u00eentr-o libr\u0103rie printre alte publica\u021bii lucioase, dar dac\u0103 vei da peste ea, \u0219i recuno\u0219ti unul dintre numele de pe copert\u0103, devine intrigant\u0103. Am f\u0103cut tot posibilul s\u0103 m\u0103 asigur c\u0103 dac\u0103 ajunge \u00een po\u0219ta cuiva, o va deschide m\u0103car. Nu ai cum s-o ignori ca pe un email cu numele t\u0103u la \u201eSubject.\u201d \nCum vezi industria modei din Rom\u00e2nia?\nC\u00e2t despre industria modei din Rom\u00e2nia, nu cred c\u0103 este ceva care ne scap\u0103, ci pur \u0219i simplu trebuie s\u0103 fim deschi\u0219i la schimbare. To\u021bi pasiona\u021bii de mod\u0103 \u0219i de art\u0103, \u00een toate formele ei, consum\u0103 liber \u0219i \u00ee\u0219i aleg singuri ce vor s\u0103 vad\u0103. Este un izvor infinit de con\u021binut gata s\u0103 fie consumat, la nivel global. \nAcum, trebuie pus\u0103 \u00eentrebarea - au oamenii ce consuma din scena local\u0103? Nu este suficient s\u0103 exi\u0219ti pe Instagram, trebuie s\u0103 existe \u0219i al\u021bi factori catalizatori - reviste, expozi\u021bii, hub-uri sociale, creative, adun\u0103turi de oameni cu ini\u021biative comune, critici, v\u00e2lv\u0103, dorin\u021b\u0103 de schimbare etc. \n\u00cen octombrie are loc \u0219i Bucharest Fashion Week, deci lucrurile se mi\u0219c\u0103. \nCe ai spune tinerilor care \u00eenc\u0103 \u00eencearc\u0103 s\u0103-\u0219i g\u0103seasc\u0103 locul \u00een domeniu?\nNu cred c\u0103 exist\u0103 niciun secret, nu are nimeni re\u021bet\u0103 pentru succes \u0219i nu exist\u0103 un \u201estil\u201d anume. Tot ceea ce trebuie s\u0103 faci este s\u0103 te \u00eenarmezi cu r\u0103bdare, s\u0103 \u021bii ochii deschi\u0219i, s\u0103 fii atent la ce te deranjeaz\u0103, ce te bucur\u0103, \u0219i s\u0103 faci ceva \u00een leg\u0103tur\u0103 cu asta. \nIar apoi s\u0103 faci ce trebuie s\u0103 faci pentru a duce ziua la bun sf\u00e2r\u0219it, s\u0103 te treze\u0219ti a doua zi \u0219i s\u0103 o iei de la cap\u0103t. Sau nu.\n"
    },
    {
        "No": 5,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-politic-26963412-firea-anunta-are-sprijinul-femeilor-social-democrate-din-bucuresti-pentru-candidatura-primaria-capitalei-ataca-pnl.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 16:03",
        "Body": "Fostul primar social-democrat al Capitalei Gabriela Firea anun\u0163\u0103 c\u0103 are \u201esprijinul doamnelor social-democrate din Bucure\u015fti pentru candidatura la misiunea complex\u0103 de a fi primarul general al Capitalei\u201d, lans\u00e2nd totodat\u0103 un atac la adresa partenerilor de coali\u0163ie. \u201eSunt convins\u0103 c\u0103 bucure\u015ftenii \u015ftiu c\u0103 orice candidat din partea PNL e parte a politicii administrative dezastruoase din Bucure\u015fti\u201d, afirm\u0103 Firea.\n\u201eSunt onorat\u0103 s\u0103 am sprijinul doamnelor social-democrate din Bucure\u015fti pentru candidatura la misiunea complex\u0103 de a fi primarul general al Capitalei! Am primit cu mare responsabilitate mandatul pe care toate organiza\u0163iile femeilor social-democrate din Bucure\u015fti mi l-au dat! \u00cen \u015fedin\u0163e interne, fiecare dintre cele \u015fase organiza\u0163ii OFSD de sector \u015fi organiza\u0163ia OFSD Bucure\u015fti au votat, \u00een unanimitate, sus\u0163inerea candidaturii mele. M\u0103 \u00eenclin \u00een fa\u0163a doamnelor care sunt social-democrate de foarte mul\u0163i ani, unele fiind membre ale Partidului Social Democrat de peste 30 de ani. A\u015fadar, femei cu mult\u0103 experien\u0163\u0103 politic\u0103 \u015fi adev\u0103rate activiste de partid. M\u0103 onoreaz\u0103 de asemenea, sus\u0163inerea organiza\u0163iilor PSD din toate sectoarele Capitalei. Le mul\u0163umesc, membrilor consiliilor politice \u015fi pre\u015fedin\u0163ilor celor \u015fase sectoare pentru \u00eencredere!\u201d, anun\u0163\u0103 Gabriela Firea \u00eentr-o postare pe Facebook, potrivit News.ro.\nEa sus\u0163ine c\u0103, la oric\u00e2te campanii def\u0103im\u0103toare ar fi supus\u0103, oric\u00e2te nedrept\u0103\u0163i i s-ar face, realiz\u0103rile sale \u015fi ale echipei consilierilor generali social-democra\u0163i sunt reale. Firea men\u0163ioneaz\u0103 ca realiz\u0103ri ale mandatului s\u0103u investi\u0163iile masive \u00een cele 19 spitale \u015fi construirea a dou\u0103 spitale noi, Gomoiu \u015fi Foisor, \u015fi afirm\u0103 c\u0103 acum investi\u0163iile bat pasul pe loc \u015fi se cheltuie doar 20% din banii aloca\u0163i.\n\u201eAm \u00eennoit parcul auto a\u015fa cum nu a mai f\u0103cut-o niciun primar: 400 de autobuze euro 6, 130 de autobuze hibrid, investi\u0163ii \u00een autobuzele vechi \u015fi am atras 370 milioane de euro pentru 100 de tramvaie, 100 de autobuze electrice \u015fi 100 de troleibuze. Dezvoltarea infrastructurii rutiere: Fabrica de Glucoz\u0103, Podul Ciurel, podul Nicolae Grigorescu, pasajul Pia\u0163a Sudului, pasajul Doamna Ghica, cartierul Henri Coand\u0103, Prelungirea Ghencea, piste pentru bicicli\u015fti \u015fi multe altele! Consolidarea cl\u0103dirilor cu risc seismic \u015fi restaurarea fa\u0163adelor: 10 cl\u0103diri finalizate, 10 \u00een stadiu avansat \u015fi 15 fa\u0163ade reparate la finalul mandatului\u201d, scrie Gabriela Firea.\nEa calific\u0103 drept fals\u0103 tema datoriilor de miliarde pe care le-a l\u0103sat.\n\u201eTema datoriilor de miliarde pe care le-am l\u0103sat este FALS\u0102! \u015ei eu am g\u0103sit facturi nepl\u0103tite \u015fi nu m-am pl\u00e2ns o secund\u0103, am pl\u0103tit \u015fi am dezvoltat Capitala, cu jum\u0103tate din banii pe care i-a primit actuala administra\u0163ie. Sondajele arat\u0103 toate aceste fapte! A\u015fa cum tot \u00een sondaje bucure\u015ftenii spun \u00een propor\u0163ie de 70% c\u0103 sunt nemul\u0163umi\u0163i de actualul primar general. Sunt dezam\u0103gi\u0163i inclusiv cei care l-au votat.Sunt convins\u0103 c\u0103 bucure\u015ftenii \u015ftiu ca orice candidat din partea PNL Bucure\u015fti este parte a politicii administrative dezastruoase din Bucure\u015fti. Oamenii nu pot fi min\u0163i\u0163i: USR Bucure\u015fti \u00eempreun\u0103 cu PNL Bucure\u015fti l-au f\u0103cut primar general pe Nicu\u015for Dan \u015fi i-au asigurat majoritatea aproape 4 ani. \u015ei acum, liberalii au directori \u015fi oameni \u00een prim\u0103rie\u201d, mai afirm\u0103 Firea.\n\u00cen 28 februarie, Firea anun\u0163a c\u0103 Biroul permanent al PSD Bucuresti a decis, \u00een unanimitate, s\u0103 sus\u0163in\u0103 candidatura sa pentru func\u0163ia de primar al Capitalei.\nPSD \u015fi PNL nu au luat \u00eenc\u0103 nicio decizie privind candidatul pentru Bucure\u015fti, urm\u00e2nd s\u0103 testeze prin itermediul sondajelor mai multe variante.\n"
    },
    {
        "No": 6,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-razboi_ucraina-26963382-video-soldat-rus-gandit-sape-adapost-sub-tanc-leopard-distrus-ucrainenilor-ideea-fost-fatala.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 15:41",
        "Body": "Un soldat rus care \u0219i-a s\u0103pat un ad\u0103post sub un tanc Leopard al armatei ucrainene ce fusese avariat \u00een lupte \u0219i abandonat a fost ucis de o dron\u0103 FPV a trupelor Kievului, arat\u0103 un clip ap\u0103rut pe re\u021belele de socializare.\nImaginile postate online sunt filmate at\u00e2t de o dron\u0103 de supraveghere c\u00e2t \u0219i de drona FPV care l-a lovit pe sol. \nO dron\u0103 FPV (First Person View) permite operatorului s\u0103u aflat la distan\u021b\u0103 s\u0103 vad\u0103 ca \u0219i c\u00e2nd ar fi acolo \u0219i s\u0103 o manevreze \u0219i s\u0103 o ghideze \u00een consecin\u021b\u0103, fiind des folosite de armata ucrainean\u0103 \u00een combina\u021bie cu diferite muni\u021bii.\n\u00cen clip se vede cum soldatul rus \u00ee\u0219i sap\u0103 un ad\u0103post sub tancul Leopard 2A, \u00eens\u0103 este observat \u0219i drona FPV vine \u00een mica sa tran\u0219ee \u0219i explodeaz\u0103. \n\u0218ansele ca acesta s\u0103 supravie\u021buiasc\u0103 par s\u0103 fie foarte mici, dac\u0103 \u021binem cont c\u0103 explozia a avut loc \u00eentr-un spa\u021biu foarte mic.\nAn Izgoy decides to set up his dugout under a destroyed AFU Leopard 2A4 tank.#OSINT #Russia #Ukraine pic.twitter.com/Q1yD6oyWVz\n"
    },
    {
        "No": 7,
        "URL": "https://science.hotnews.ro/stiri-arheologie-26963339-cea-mai-veche-dovada-prezentei-crestinismului-teritoriul-bulgariei-descoperita-debelt.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 15:36",
        "Body": "O amulet\u0103 din argint este una dintre ultimele descoperiri arheologice de mare valoare ob\u0163inute \u00een cursul escav\u0103rilor din rezerva\u0163ia Arheologic\u0103 Na\u0163ional\u0103 Deultum-Debelt, din apropierea satului Debelt, sud-estul Bulgariei, relateaz\u0103 Agerpres cit\u00e2nd agen\u021bia bulgar\u0103 de pres\u0103 BTA. Se crede c\u0103 amuleta este cea mai veche dovad\u0103 a prezen\u0163ei cre\u015ftinismului pe teritoriul bulgar. Dup\u0103 restaurare \u015fi analiza inscrip\u0163iei de pe amulet\u0103, aceasta poate fi admirat\u0103 \u00een muzeul rezerva\u0163iei, a declarat Dora Todorova, curatorul muzeului.\n\u201ePrimii cre\u015ftini erau aten\u0163i s\u0103 nu fie recunoscu\u0163i \u015fi foloseau diferite simboluri pentru a se referi la Iisus. \u00cen acest caz, amuleta era plasat\u0103 \u00eentr-un morm\u00e2nt, l\u00e2ng\u0103 capul persoanei \u00eenmorm\u00e2ntate, ascuns\u0103 de ochii curio\u015fi\u201d, a explicat Todorova. Numele M\u00e2ntuitorului este inscrip\u0163ionat pe ea, iar prima liter\u0103 este rotit\u0103 la 45 de grade form\u00e2nd simbolul crucii. Aceast\u0103 caracteristic\u0103 este asociat\u0103, de asemenea, unor inscrip\u0163ii cre\u015ftine foarte timpurii, conform curatorului.\nTodorova a sus\u0163inut c\u0103 analiza amuletei \u015fi datarea sa au fost realizate de unul dintre cei mai buni exper\u0163i \u00een epigrafie din Europa, Dr Nikolai \u015earankov. \u00cen analiza pe care a publicat-o, \u015earankov sus\u0163ine c\u0103 \u00een urma dat\u0103rii a rezultat c\u0103 aceast\u0103 amulet\u0103 este cea mai veche relicv\u0103 cre\u015ftin\u0103, ce con\u0163ine cea mai veche men\u0163iune a lui Iisus, descoperit\u0103 pe teritoriul Bulgariei. Conform acestuia, descoperirea unui obiect cre\u015ftin at\u00e2t de vechi la Deultum nu este nea\u015fteptat\u0103, pentru c\u0103 aceast\u0103 colonie roman\u0103 a fost prima a\u015fezare despre care se \u015ftie c\u0103 avea o comunitate cre\u015ftin\u0103 \u015fi un episcop.\nColonia Deultum este prima colonie roman\u0103 de pe teritoriul bulgar, fiind \u00eenfiin\u0163at\u0103 \u00een secolul I d.Hr., fiind locuit\u0103 de veterani din Legiunea a 8-a Augustus. Arheologii de la Rezerva\u0163ia Arheologic\u0103 Deultum-Debelt din Bulgaria studiaz\u0103 aceast\u0103 colonie \u00eenc\u0103 din ani &apos;80.\n\n\n"
    },
    {
        "No": 8,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-motor-26963346-formula-1-lewis-hamilton-marea-problema-monopostului-mercedes-dupa-start-dezamagitor-sezon.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 15:31",
        "Body": "\u200bLewis Hamilton nu are parte de startul de sezon pe care \u0219i-l dorea, britanicul ob\u021bin\u00e2nd doar 8 puncte dup\u0103 disputarea primelor dou\u0103 Grand Prixuri din sezonul 2024 al Formulei 1. \nNemul\u021bumit cu locul 7 ob\u021binut \u00een Bahrain (prima etap\u0103) \u0219i cu pozi\u021bia a 9-a \u00een Arabia Saudit\u0103, britanicul a vorbit clar despre problemele pe care le are monopostul Mercedes. \nHamilton a precizat c\u0103 \u00een acest moment Mercedes se afl\u0103 departe de a putea \u021bine pasul cu echipele de top din Marele Circ. \n\u00cen v\u00e2rst\u0103 de 39 de ani, Lewis spune c\u0103 monopostul Mercedes se prezint\u0103 lamentabil atunci c\u00e2nd vine vorba despre por\u021biunile din circuit unde vitezele atinse sunt foarte mari.\n\u201eMonopostul este relativ bun pe viteze mici \u0219i nu chiar at\u00e2t de r\u0103u pe vitezele medii, dar \u00een cazul vitezelor mari suntem la mile distan\u021b\u0103.\nParc\u0103 f\u0103ceam parte dintr-o alt\u0103 categorie c\u00e2nd treceam \u00een zonele de mare vitez\u0103 cu ceilal\u021bi pilo\u021bi \u00een jurul meu. \nNormal c\u0103 este frustrant s\u0103 fii aproape \u00een acela\u0219i loc de trei ani. E dificil, dar vom continua s\u0103 muncim din greu\u201d, a precizat Lewis Hamilton, citat de Sky Sports. \nLewis Hamilton post-race: \u201cThe car is good in the lower speed and not so bad in the medium, but in the high speed we\u2019re miles off.\u201d  \u201cIt was like I was in a different category when I was going through the high speed between the other guys around me.\u201d pic.twitter.com/wdhTFGKy4V\nReamintim c\u0103 acesta va fi ultimul sezon al lui Hamilton al\u0103turi de Mercedes, britanicul urm\u00e2nd s\u0103 concureze pentru Scuderia Ferrari \u00eencep\u00e2nd cu sezonul 2025 al Formulei 1. \n\u00cen clasamentul all-time al campionilor din Formula 1, Lewis Hamilton se g\u0103se\u0219te \u00een acest moment pe primul loc, la egalitate cu legendarul Michael Schumacher (ambii cu c\u00e2te 7 titluri mondiale).\n1. Max Verstappen - RedBull 51 puncte\n2. Sergio Perez - RedBull 36\n3. Charles Leclerc - Ferrari 28\n4. George Russell - Mercedes 18\n5. Oscar Piastri - McLaren 16\n6. Carlos Sainz - Ferrari 15 \n7. Fernando Alonso - Aston Martin 12\n8. Lando Norris - McLaren 12\n9. Lewis Hamilton - Mercedes 8\n10. Oliver Bearman - Ferrari 6 etc.\n1. RedBull 87 puncte\n2. Ferrari 49\n3. McLaren 28\n4. Mercedes 26\n5. Aston Martin 13\n6. HAAS 1\n7. Williams 0\n8. Kick Sauber 0\n9. RB Honda 0\n10. Alpine Renault 0.\n1) MP din Bahrain / 2 martie / C\u00e2\u0219tig\u0103tor Max Verstappen\n2) MP din Arabia Saudit\u0103 / 9 martie / C\u00e2\u0219tig\u0103tor Max Verstappen\n3) MP din Australia / 24 martie / Albert Park Circuit\n4) MP din Japonia / 7 aprilie / Suzuka\n5) MP din China / 21 aprilie / Shanghai\n6) MP din Miami / 5 mai / Miami International Autodrome\n7) MP din Emilia Romagna / 19 mai / Imola\n8) MP din Monaco / 26 mai / Monaco\n9) MP din Canada / 9 iunie / Gilles Villeneuve, Monteal\n10) MP din Spania / 23 iunie / Barcelona, Montmelo\n11) MP din Austria / 30 iunie / Spielberg\n12) MP din Marea Britanie / 7 iulie / Silverstone\n13) MP din Ungaria / 21 iulie / Hungaroring\n14) MP din Belgia / 28 iulie / Spa-Francorchamps\n15) MP din Olanda / 25 august / Zandvoort\n16) MP din Italia / 1 septembrie / Monza\n17) MP din Azerbaidjan / 15 septembrie / Baku\n18) MP din Singapore / 22 septembrie / Marina Bay\n19) MP din SUA / 20 octombrie / Texas, Austin\n20) MP din Mexic / 27 octombrie / Autodromo Hermanos Rodriguez\n21) MP din Sao Paulo / 3 noiembrie / Interlagos\n22) MP din Las Vegas / 23 noiembrie / Las Vegas Strip Circuit\n23) MP din Qatar / 1 decembrie / Lusail\n24) MP din Abu Dhabi / 8 decembrie / Yas Marina.\n"
    },
    {
        "No": 9,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-film-26963317-premiile-oscar-2024-lista-completa-nominalizarilor.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 15:11",
        "Body": "C\u00e2\u0219tig\u0103torii celei de-a 96-a edi\u021bii a Premiilor Oscar vor fi anun\u021ba\u021bi duminic\u0103 noapte, \u00een cadrul unei ceremonii televizate \u00een direct de la Hollywood. \nAcademia de Arte \u0219i \u0218tiin\u021be Cinematografice a anun\u021bat nominaliz\u0103rile pentru premiile Oscar \u00eenc\u0103 de pe 23 ianuarie, noteaz\u0103 reuters.\n-------------\n"
    },
    {
        "No": 10,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26963297-cetatean-ucrainean-recuperat-din-muntii-maramuresului.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 14:57",
        "Body": "Un cet\u0103\u0163ean ucrainean \u00een v\u00e2rst\u0103 de 47 de ani care a trecut grani\u0163a \u00een Rom\u00e2nia a fost recuperat, duminic\u0103, de salvamonti\u015fti \u015fi poli\u0163i\u015fti de frontier\u0103 din Mun\u0163ii Maramure\u015fului, a informat directorul Serviciului Public Jude\u0163ean Salvamont Maramure\u015f, Dan Benga.\n\u201eCet\u0103\u0163eanul ucrainean a fost g\u0103sit, este \u00een hipotermie cu deger\u0103turi superficiale. Acestuia i-a fost acordat primul ajutor \u015fi \u00een urm\u0103toarele dou\u0103 ore \u015fi jum\u0103tate salvatorii montani \u00eempreun\u0103 cu echipajul Poli\u0163iei de Frontiera al ITPF Sighetu Marma\u0163iei \u00eel vor cobor\u00ee la baza muntelui. Z\u0103pada, \u00een zona \u00een care a fost g\u0103sit \u015fi de unde a fost extras, m\u0103soar\u0103 1,6 - 1,8 metri, misiunea salvatorilor fiind una dificil\u0103\u201d, a spus Dan Benga.\nConform surse citate, so\u0163ia b\u0103rbatului ucrainean a sunat la 112 \u015fi a solicitat ajutor spun\u00e2nd c\u0103 so\u0163ul ei se afla sus \u00een munte, a oferit o posibil\u0103 loca\u0163ie a acestuia, comunic\u00e2nd salvatorilor coordonate, \u015fi a informat echipele de c\u0103utare - salvare c\u0103 b\u0103rbatul are o stare general\u0103 precar\u0103, cu febr\u0103 \u015fi frisoane, rug\u00e2nd totodat\u0103 s\u0103 fie ajutat. (Sursa: Agerpres)\n____________\n(Foto articol: \u00a9 Rechitan Sorin | Dreamstime.com)\n"
    },
    {
        "No": 11,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-sanatate-26963268-medicamentul-minune-pentru-slabit-wegovy-aprobat-fda-sua-pentru-reducerea-riscului-atac-cerebral-cord.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 14:45",
        "Body": "Administra\u0163ia pentru Alimente \u015fi Medicamente (FDA) din Statele Unite a aprobat utilizarea medicamentului pentru sl\u0103bit Wegovy al companiei daneze Novo Nordisk pentru reducerea riscului de accident vascular cerebral \u015fi atac de cord la adul\u0163ii supraponderali sau obezi care nu au diabet, informeaz\u0103 Reuters \u0219i News.ro.\nMedicamentul Novo Nordisk pentru diabet Ozempic, utilizat pe scar\u0103 larg\u0103, \u015fi medicamentul pentru pierderea \u00een greutate Wegovy, ambele cunoscute chimic sub numele de semaglutid\u0103, apar\u0163in unei clase de medicamente numite agoni\u015fti GLP-1.\nDezvoltate ini\u0163ial pentru diabetul de tip 2, aceste medicamen reduc, de asemenea, pofta de m\u00e2ncare \u015fi fac stomacul s\u0103 se goleasc\u0103 mai lent.\nPacien\u0163ii care sunt obezi sau supraponderali prezint\u0103 \u201eun risc mai mare de deces cardiovascular, atac de cord \u015fi accident vascular cerebral\u201d.\n\u201eOferirea unei op\u0163iuni de tratament care s-a dovedit c\u0103 reduce acest risc cardiovascular este un progres major pentru s\u0103n\u0103tatea public\u0103\u201d, a declarat John Sharretts, directorul diviziei pentru diabet, tulbur\u0103ri lipidice \u015fi obezitate a FDA.\nMilioane de oameni iau deja medicamentele GLP-1 ale Novo, dar aprobarea FDA a acestora pentru beneficiile pentru inim\u0103 este probabil s\u0103 deschid\u0103 utilizarea acestora pentru mai mul\u0163i pacien\u0163i.\nDr. Chad Weldy, cardiolog la Universitatea Stanford, a spus c\u0103 de obicei a l\u0103sat echipa de asisten\u0163\u0103 primar\u0103 pentru a ini\u0163ia \u015fi monitoriza terapia cu medicamente precum Wegovy, dar a spus c\u0103 probabil va trebui s\u0103 se schimbe.\n\u201eGrupurile de cardiologie vor trebui s\u0103 \u00eencorporeze pe deplin aceste terapii \u00een clinic\u0103 \u015fi s\u0103 construiasc\u0103 un flux de lucru clinic pentru a gestiona cre\u015fterea dozei, efectele secundare \u015fi aprobarea asigur\u0103rilor\u201d, a spus el.\nProfesioni\u015ftii din domeniul s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii ar trebui s\u0103 monitorizeze pacien\u0163ii care iau medicamentul pentru apari\u0163ie unor boli de rinichi, retinopatie diabetic\u0103 \u015fi depresie sau comportamente sau g\u00e2nduri suicidare, a spus FDA.\nProduc\u0103torul de medicamente danez a publicat \u00een noiembrie datele complete dintr-un studiu clinic amplu care au ar\u0103tat c\u0103 medicamentul pentru obezitate a redus riscul de atac de cord non-letal cu 28%, de accident vascular cerebral non-fatal cu 7% \u015fi de deces cauzat de inim\u0103 cu 15%, comparativ cu un placebo, la pacien\u0163ii cu afec\u0163iuni cardiace preexistente.\n\u00cen studiul cu 17.604 de pacien\u0163i, cu o durat\u0103 medie de 33 de luni, diferen\u0163a dintre beneficiile de protec\u0163ie a inimii a \u00eenceput s\u0103 apar\u0103 aproape imediat dup\u0103 \u00eenceperea tratamentului la cei care au primit Wegovy, au spus cercet\u0103torii, suger\u00e2nd c\u0103 impactul pozitiv s-a datorat mai mult dec\u00e2t pierderii \u00een greutate.\nAprobarea de c\u0103tre FDA a noilor indica\u0163ii cardiovasculare ar putea oferi angajatorilor \u015fi asigur\u0103torilor mai multe motive pentru a acoperi medicamentul, \u00een ciuda costului s\u0103u ridicat.\nWegovy are un pre\u0163 de list\u0103 de 1.349 USD pentru un pachet cu seringi suficiente pentru o lun\u0103.\nAutorit\u0103\u0163ile de reglementare \u00een domeniul s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii pot extinde utiliz\u0103rile aprobate ale medicamentelor dac\u0103 noi date arat\u0103 c\u0103 acestea sunt eficiente \u00een alte domenii terapeutice dup\u0103 aprobarea ini\u0163ial\u0103.\nDr. A. Michael Lincoff de la Clinica Cleveland, care a condus studiul pe inim\u0103 Wegovy, a spus c\u0103, odat\u0103 cu recunoa\u015fterea de c\u0103tre FDA a beneficiilor, el sper\u0103 c\u0103 acesta va deveni la fel de prescris ca medicamentele pentru colesterolul crescut, tensiunea arterial\u0103 \u015fi diabetul.\nSolicitarea Novo pentru ad\u0103ugarea beneficiilor pentru inim\u0103 ale Wegovy la autoriza\u0163ia sa european\u0103 este \u00een prezent \u00een curs de revizuire de c\u0103tre autoritatea de reglementare a medicamentelor din Uniunea European\u0103. Se a\u015fteapt\u0103 la o decizie anul acesta.\nAc\u0163iunile Novo Nordisk cotate la burs\u0103 au \u00eenchis vineri \u00een declin cu 2%, dar au urcat cu 1,2%, p\u00e2n\u0103 la 134,71 USD pe unitate, \u00een tranzac\u0163iile extinse.\nWegovy, despre care s-a demonstrat c\u0103 ajut\u0103 pacien\u0163ii s\u0103 piard\u0103 \u00een medie 15% din greutatea lor dup\u0103 68 de s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de tratament, a fost aprobat pentru prima dat\u0103 de FDA pentru a trata obezitatea \u00een iunie 2021.\nUnii speciali\u015fti \u00een obezitate de top din SUA au spus c\u0103 se a\u015fteapt\u0103 ca medicamentul rival pentru pierderea \u00een greutate al Eli Lilly, Zepbound, s\u0103 produc\u0103 beneficii cardiace identice sau similare ca \u015fi Wegovy, deoarece ambele apar\u0163in aceleia\u015fi clase de medicamente.\nLilly se a\u015fteapt\u0103 s\u0103 publice date dintr-un studiu \u00een stadiu avansat care testeaz\u0103 Zepbound ca tratament pentru insuficien\u0163a cardiac\u0103 mai t\u00e2rziu \u00een acest an.\nCite\u0219te \u0219i: \n"
    },
    {
        "No": 12,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-tenis-26963272-gsp-nu-nimic-dar-gest-deranjat-jucatoarea-britanica-remarcat-dupa-fost-redusa-suspendarea-lui-halep.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 14:43",
        "Body": "Tara Moore (31 de ani), juc\u0103toarea de dublu care a avut de a\u0219teptat 19 luni pentru a fi exonerat\u0103 de acuza\u021biile de dopaj, spune c\u0103 Simona Halep are parte de un tratament preferen\u021bial. \nSimona Halep a primit o invita\u021bie la turneul de la Miami, 19-31 martie, imediat ce a fost anun\u021bat\u0103 decizia TAS care i-a redus suspendarea de la patru ani la nou\u0103 luni. Un gest care a deranjat-o pe britanica Tara Moore.\nJuc\u0103toarea de dublu a fost suspendat\u0103 provizoriu pe 27 mai 2022 \u00een urma unui test pozitiv la steroizi anabolizan\u021bi, boldenon \u0219i nandrolon. un test recoltat la turneul de la Bogota \u00een 2022.\nEa a avut de a\u0219teptat 19 luni, p\u00e2n\u0103 \u00een decembrie 2023, pentru a fi audiat\u0103 de Sport Resolutions \u0219i apoi exonerat\u0103, constat\u00e2ndu-se c\u0103 a m\u00e2ncat carne contaminat\u0103. ITIA a depus un apel la TAS, contest\u00e2nd doar ipoteza infest\u0103rii cu nandrolon. Deocamdat\u0103 nu s-a ajuns la o audiere. \nCite\u0219te mai mult pe gsp.ro\n"
    },
    {
        "No": 13,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26963236-foto-accident-grav-dn2-care-fost-implicate-patru-masini-murit-alti-cinci-fost-raniti.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 14:21",
        "Body": "O persoan\u0103 a murit \u015fi alte cinci, inclusiv un copil, au fost r\u0103nite, \u00een urma unui accident rutier \u00een care au fost implicate patru autovehicule, produs duminic\u0103, pe DN2, \u00een localitatea Sine\u015fti, jude\u0163ul Ialomi\u0163a, fiind activat Planul ro\u015fu de interven\u0163ie. \nLa locul accidentului au intervenit echipaje de la ISU Ialomi\u0163a \u015fi de la ISU Bucure\u015fti - Ilfov, \u015fi a fost solicitat \u015fi un elicopter SMURD. Trei adul\u0163i au fost transporta\u0163i la spital. \n\nISU Ialomi\u0163a a intervenit cu 2 autospeciale de stingere, o ma\u015fin\u0103 de descarcerare, 2 ambulan\u0163e SMURD, o autospecial\u0103 pentru transport victime multiple \u015fi 2 ambulan\u0163e apar\u0163in\u00e2nd serviciului jude\u0163ean de ambulan\u0163\u0103.\nISU Bucure\u015fti - Ilfov a trimis la locul accidentului o autospecial\u0103 de stingere, un echipaj de descarcerare, 4 ambulan\u0163e SMURD, 1 unitate de terapie intensiv\u0103 mobil\u0103 \u015fi 4 ambulan\u0163e. De asemenea, \u00een sprijinul echipajelor medicale a fost solicitat \u015fi elicopterul SMURD.\n"
    },
    {
        "No": 14,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26963074-patru-tari-europene-semnat-mega-acord-100-miliarde-dolari-india-negociat-timp-16-ani.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 14:01",
        "Body": "India \u0219i cei patru membri ai Asocia\u021biei Europene a Liberului Schimb (AELS) au semnat duminic\u0103 un acord de liber schimb \u00een valoare de 100 de miliarde de dolari pentru a promova investi\u021biile \u0219i exporturile, potrivit oficialilor cita\u021bi de AFP.\n\u00cen cadrul acordului, AELS - format\u0103 din Norvegia, Islanda, Elve\u021bia \u0219i Liechtenstein, care nu sunt membre ale UE - va investi 100 de miliarde de dolari \u00een India, a cincea cea mai mare economie a lumii, pe o perioad\u0103 de 15 ani, a afirmat ministrul indian al comer\u021bului, Piyush Goyal. \n\u201eAcordul de parteneriat economic \u0219i comercial dintre India \u0219i AELS marcheaz\u0103 o etap\u0103 istoric\u0103 \u00een parteneriatul nostru tot mai amplu&quot;, a declarat Goyal dup\u0103 semnarea acordului la New Delhi. \nAcesta va \u201edeschide calea spre cre\u0219tere \u0219i prosperitate reciproc\u0103&quot; prin stimularea exporturilor, \u00eencurajarea investi\u021biilor \u0219i crearea de locuri de munc\u0103, a ad\u0103ugat el. \nAcordul a fost semnat dup\u0103 mai multe runde de negocieri care au durat 16 ani. \nPremierul indian Narendra Modi a subliniat c\u0103 acordul comercial \u201esimbolizeaz\u0103 angajamentul nostru comun fa\u021b\u0103 de un comer\u021b deschis, corect \u0219i echitabil&quot;, potrivit unei declara\u021bii citite la ceremonia de semnare. \nLa r\u00e2ndul s\u0103u, ministrul elve\u021bian al economiei, Guy Parmelin, a salutat un acord care \u201ene va permite s\u0103 ne folosim mai bine poten\u021bialul economic \u0219i s\u0103 cre\u0103m oportunit\u0103\u021bi suplimentare pentru India \u0219i \u021b\u0103rile AELS&quot;. \n\u201e\u00cen schimb, India va atrage mai multe investi\u021bii str\u0103ine din partea AELS, ceea ce se va traduce \u00een cele din urm\u0103 prin mai multe locuri de munc\u0103 de calitate&quot;, a ad\u0103ugat el \u00een capitala indian\u0103. \nAELS a fost \u00eenfiin\u021bat\u0103 \u00een 1960 pentru a promova comer\u021bul liber \u0219i integrarea economic\u0103 \u00eentre membrii s\u0103i. \n\u00cen 2021, era a zece for\u021b\u0103 comercial\u0103 din lume \u00een ceea ce prive\u0219te m\u0103rfurile \u0219i a opta \u00een ceea ce prive\u0219te serviciile. \n\u00cen ultimii ani, India a semnat acorduri comerciale cu Australia \u0219i Emiratele Arabe Unite, \u00een timp ce discu\u021biile sunt \u00een curs de desf\u0103\u0219urare cu Marea Britanie. \n"
    },
    {
        "No": 15,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26963149-ucraineanca-68-ani-omorat-sotul-intr-apartament-din-sectorul-6.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 13:37",
        "Body": "O femeie din Ucraina, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 68 de ani, a fost re\u0163inut\u0103 de procurorii Parchetului de pe l\u00e2ng\u0103 Tribunalul Bucure\u015fti, dup\u0103 ce \u015fi-a \u00eenjunghiat mortal so\u0163ul cu un cu\u0163it de buc\u0103t\u0103rie \u00een urma unui conflict spontan \u00eentr-un apartament din Sectorul 6 al Capitalei.\nServiciile de urgen\u0163\u0103 au fost anun\u0163ate chiar de c\u0103tre femeie, care a apelat num\u0103rul 112, iar procurorul \u015fi poli\u0163i\u015ftii s-au deplasat la imobil \u015fi au efectuat cercetarea locului faptei.\nExaminarea cadavrului la fa\u0163a locului a relevat plaga ce a provocat decesul. Trupul victimei a fost transportat la Institutul Na\u0163ional de Medicin\u0103 Legal\u0103 \u201eMina Minovici&quot; Bucure\u015fti, \u00een vederea efectu\u0103rii autopsiei medico-legale.\nFemeia a fost re\u0163inut\u0103 pentru 24 de ore \u015fi va fi dus\u0103 \u00een fa\u0163a unui judec\u0103tor de la Tribunalul Bucure\u015fti, cu propunere de arestare preventiv\u0103 pentru o perioad\u0103 de 30 de zile.\nCercet\u0103rile sunt continuate de c\u0103tre Parchetul de pe l\u00e2ng\u0103 Tribunalul Bucure\u015fti \u015fi Direc\u0163ia General\u0103 de Poli\u0163ie a Municipiului Bucure\u015fti - Serviciul Omoruri. (Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 16,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-administratie_locala-26963100-cat-castiga-primarul-nicusor-dan-cat-cosul-saptamanal-cumparaturi-aici-nu-intra-cumparaturile-zilnice.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 13:18",
        "Body": "Primarul general al Capitalei, Nicu\u0219or Dan, are un salariu de circa 20.000 lei/lun\u0103 de la Prim\u0103ria Capitalei. Spune c\u0103 \u00eei ajung banii, dar nu are economii. \u00centrebat \u00een interviul acordat HotNews.ro c\u00e2t pl\u0103te\u0219te pe co\u0219ul s\u0103pt\u0103m\u00e2nal de cump\u0103r\u0103turi, acesta spune undeva la 400-500 lei, dar aici nu intr\u0103 \u0219i cump\u0103r\u0103turile ocazionale, f\u0103cute \u00een timpul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii. \n\u201eC\u00e2\u0219tig \u00een jur de de 20.000 lei pe lun\u0103. Da, \u00eemi ajung banii \u0103\u0219tia. Nu am economii. Cump\u0103r\u0103turile frecvente, peste zi, le face so\u021bia, cele de care e nevoie, adic\u0103 o sticl\u0103 de lapte pentru copii. O dat\u0103 la dou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, uneori chiar s\u0103pt\u0103m\u00e2nal, \u00een ziua de s\u00e2mb\u0103t\u0103, mergem \u00eempreun\u0103 s\u0103 cump\u0103r\u0103m pentru toat\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2na. D\u0103m cam 400-500 lei\u201d, a declarat Nicu\u0219or Dan. \nFamilia primarului este compus\u0103 din doi adul\u021bi \u0219i doi copii, o feti\u021b\u0103 de 8 ani \u0219i un b\u0103ie\u021bel de aproape 2 ani. \nPrimarul Sectorului 3, Robert Negoi\u021b\u0103, a declarat la emisiunea \u201e40 de \u00eentreb\u0103ri\u201d de la Kanal D, c\u0103 a cump\u0103rat m\u00e2ncare pentru trei zile cu 46 de lei, de la un magazin de cartier, \u0219i c\u0103 el este \u201efoarte econom\u201d. Acesta a explicat \u0219i ce a cump\u0103rat de ace\u0219ti bani: dou\u0103 p\u00e2ini, dou\u0103 sticle de lapte, o caserol\u0103 cu humus \u0219i una cu fasole b\u0103tut\u0103.\n"
    },
    {
        "No": 17,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26963086-video-diana-sosoaca-ramas-fara-permis-conducere-dupa-condus-viteza-aproape-tripla-fata-cea-legala.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 13:15",
        "Body": "Senatoarea Diana \u0218o\u0219oac\u0103 a r\u0103mas f\u0103r\u0103 permis de conducere dup\u0103 ce ar fi fost prins\u0103 de un echipaj de la Rutier\u0103 \u00een timp ce conducea cu o vitez\u0103 de peste 110 kilometri pe or\u0103 \u00eentr-o zon\u0103 unde limita era de 40 km/h.\nEa postat pe contul ei de Facebook un clip \u00een care se vede \u00een care se d\u0103 jos din ma\u0219in\u0103 \u0219i se duce la autospeciala \u00een care poli\u021bi\u0219tii \u00eei scriau amenda, cer\u00e2ndu-le fimarea pe baza c\u0103reia a fost oprit\u0103.\nEa \u00eencearc\u0103 s\u0103 se certe cu ei \u0219i \u00eei acuz\u0103 c\u0103 i-au luat permisul pe 90 de zile \u201ec\u00e2t e campania electoral\u0103\u201d \u0219i c\u0103 se fac presiuni la adresa ei la ordinul pefectului. Ea negat c\u0103 ar fi mers cu o vitez\u0103 at\u00e2t de mare \u0219i a refuzat s\u0103 semneze procesul-verbal.\nPoli\u021bi\u0219tii i-au r\u0103spuns calm, i-au spus s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 la autoturismul ei \u0219i au \u00eenchis geamul de la portiera ma\u0219inii de poli\u021bie.\n\nComunicatul oficial al Poli\u021biei:\n"
    },
    {
        "No": 18,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-administratie_locala-26963063-nicusor-dan-despre-blocarea-bugetului-consiliul-general-nu-putem-plati-salariul-7-000-oameni.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 13:02",
        "Body": "Prim\u0103ria Capitalei nu poate pl\u0103ti salariul la circa 7.000 de angaja\u021bi, c\u00e2t sunt cu tot cu subordonate, deoarece bugetul Prim\u0103riei Capitalei pe anul 2024 nu a fost aprobat de consilierii PNL \u0219i PSD, a declarat Nicu\u0219or Dan \u00eentr-un interviu acordat HotNews.ro. Municipalitatea mai are 22 milioane lei \u00een cont, din care va pl\u0103ti fiec\u0103rui angajat circa 25% din salariu p\u00e2n\u0103 pe 11 martie. Neaprobarea bugetului va aduce \u0219i \u00eent\u00e2rzieri la plata lucr\u0103rilor aflate \u00een desf\u0103\u0219urare \u0219i a utilit\u0103\u021bilor. \nAcesta spune c\u0103 vor fi \u00eent\u00e2rzieri \u0219i la restul pl\u0103\u021bilor, de la curentul pentru iluminatul public p\u00e2n\u0103 la investi\u021bii.\nReamintim c\u0103 bugetul Capitalei nu a fost aprobat, de\u0219i a fost supus de dou\u0103 ori la vot, din cauz\u0103 c\u0103 PNL \u0219i PSD nu au votat. Nicu\u0219or Dan nu mai are majoritate \u00een Consiliul General dup\u0103 ce PNL i-a retras sprijinul politic, \u00een luna februarie. \nConsilierii PNL au motivat c\u0103 nu voteaz\u0103 bugetul deoarece primarul Nicu\u0219or Dan a pus cu 1 miliard de lei mai pu\u021bin pentru subven\u021biile la c\u0103ldur\u0103 \u0219i transport public, adic\u0103 dou\u0103 miliarde fa\u021b\u0103 de trei. Consilierii PNL au f\u0103cut un amendament, s\u0103 aloce 1 miliard \u00een plus pentru cele dou\u0103, dar nu au indicat de unde sa taie banii. \nPrimarul general, Nicu\u0219or Dan, a explicat c\u0103 \u00een moemntul de fa\u021b\u0103 ar trebui s\u0103 taie de la investi\u021bii ca s\u0103 pun\u0103 miliardul lips\u0103 la subven\u021bii, \u00een condi\u021biile \u00een care nu trebuie pl\u0103tit\u0103 toat\u0103 subven\u021bia la \u00eenceputul anului, ci e\u0219alonat, \u00een fiecare lun\u0103, \u00een bugetul propus fiind bani pentru subven\u021bie p\u00e2n\u0103 \u00een septembrie. Primarul a dat asigur\u0103ri c\u0103 nu se pune problema s\u0103 nu dea bani la subven\u021bii, sumele necesare urm\u00e2nd s\u0103 vin\u0103 la rectificare c\u00e2nd se vor deconta sumele din fondurile europene accesate. \n\u201eConsilierii PNL \u0219i PSD au formal dreptate, \u00een sensul c\u0103 \u00een execu\u021bia din 2023 am avut 3 miliarde de lei pentru cele dou\u0103 subven\u021bii la termoficare \u0219i transport, \u0219i \u00een bugetul propus pentru 2024 am pus doar dou\u0103 miliarde de lei. Deci, teoretic, noi am pus cu 1 miliard de lei mai pu\u021bin dec\u00e2t \u0219tim c\u0103 vom cheltui. Sau, \u00een fine, avem experien\u021ba c\u0103 vom cheltui p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul acestui an. \u00cens\u0103 le-am explicat consilierilor c\u0103 o s\u0103 primim mai mult dec\u00e2t \u00een bugetul pe care \u00eel avem acum, aproximativ 1,8 miliarde de lei, care sunt fie refinan\u021b\u0103ri ale datoriei, fie fonduri europene, fie o estimare nerealist\u0103 din partea Ministerului Finan\u021belor a impozitelor pe care ni le dau bucure\u0219tenii. Pentru c\u0103 dac\u0103 noi am primit din impozitele bucure\u0219tenilor 6,2 miliarde lei \u00een 2023, e nerealist s\u0103 estimeze c\u0103 vom primi doar 5 miliarde de lei \u00een 2024\u201d, a explicat Nicu\u0219or Dan \u00een interviul acordat HotNews.ro.\n"
    },
    {
        "No": 19,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-alte_sporturi-26963050-50-ani-ultimul-titlu-mondial-cucerit-romania-handbalul-masculin.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 12:56",
        "Body": "Na\u0163ionala Rom\u00e2niei cucerea \u00een 10 martie 1974 al patrulea titlu mondial \u015fi ultimul din palmares, dup\u0103 finala cu echipa Republicii Democrate Germane.\nTricolorii s-au impus \u00een urm\u0103 cu 50 de ani, chiar \u00een 10 martie, cu scorul de 14-12 (7-8).\nLa cel moment, cucerirea celui de-al patrulea titlu mondial era un record, care a fost men\u0163ionat \u00een Guinness Book \u015fi a mai rezistat 25 de ani. \nTricolorii au suferit o singur\u0103 \u00eenfr\u00e2ngere la edi\u0163ia din1974, \u00een grupa B, de la Schwerin, cu Suedia (scor 18-20).\nCampionii mondiali din 1974, condu\u015fi de antrenorul Niculae Nedeff, au fost Alexandru Dinc\u0103, Cornel Penu (portari) - Liviu Bota, Marin Dan, Mircea Grabovski, Gabriel Kicsid, Mircea \u015etef, Constantin Tudosie, \u015etefan Orban, \u015etefan Birtalan, Adrian Cosma, Cristian Ga\u0163u, Roland Gunesch, Ghi\u0163\u0103 Licu, Werner St\u00f6ckl, Radu Voina.\nO distinc\u0163ie individual\u0103 a fost primit\u0103 de \u015etefan Birtalan, care a fost declarat golgheterul competi\u0163iei, cu 43 de goluri \u00eenscrise.\nPalmaresul echipei Rom\u00e2niei \u00een anii s\u0103i de glorie include patru medalii olimpice din \u015fase apari\u0163ii (argint \u2013 1976, bronz \u2013 1972, 1980, 1984), \u015fase medalii mondiale din 14 apari\u0163ii la turneele finale, patru de aur (1961, 1964, 1970, 1974) \u015fi dou\u0103 de bronz (1967, 1990).\n\u00cen prezent, recordul de titluri mondiale este de\u0163inut de Fran\u0163a, cu 6 distinc\u0163ii, urmat\u0103 de Suedia \u015fi Rom\u00e2nia, la egalitate, cu 4, transmite News.ro.\n\n"
    },
    {
        "No": 20,
        "URL": "https://economie.hotnews.ro/stiri-finante_banci-26963041-economia-bulgariei-crescut-1-8-2023-tara-spera-adere-zona-euro-2025.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 12:48",
        "Body": "Economia Bulgariei a \u00eenregistrat anul trecut o cre\u015ftere modest\u0103, de 1,8%, arat\u0103 datele preliminare ale Institutului Na\u0163ional de Statistic\u0103 (NSI), o \u00eencetinire semnificativ\u0103 fa\u0163\u0103 de avansul de 3,9% din 2022, transmite Novinite.\n\u00cen 2023, valoarea nominal\u0103 a PIB-ului Bulgariei a fost de 183,74 miliarde leva (aproximativ 93,95 miliarde euro), iar PIB-ul per capita s-a situat la 28.516 leva (14.580 euro). \u00cen 2023, ponderea sectorului agricol \u00een totalul valorii ad\u0103ugate brute a sc\u0103zut la 3,5%, \u00een timp ce contribu\u0163ia industriei a urcat la 28,9% iar cea a sectorului serviciilor a ajuns la 67,6%, de la 67% \u00een 2022.\nBulgaria sper\u0103 s\u0103 adere la zona euro \u00een 2025. Lansat\u0103 de 11 \u0163\u0103ri la \u00eenceputul anului 1999, euro a r\u0103mas o moned\u0103 electronic\u0103 \u00een primii s\u0103i trei ani. Acum, zona euro include 20 de \u0163\u0103ri, fiind metoda de plat\u0103 pentru aproximativ 350 de milioane de persoane.\nConsiliul Uniunii Europene a aprobat, la \u00eenceputul lunii februarie, design-ul p\u0103r\u0163ii na\u0163ionale a monedelor euro bulg\u0103re\u015fti, a anun\u0163at Banca Na\u0163ional\u0103 a Bulgariei (BNB). Design-ul reproduce simbolurile care apar pe actualele monede bulg\u0103re\u015fti: C\u0103l\u0103re\u0163ul de la Madara - pe monedele de 1, 2, 5, 10, 20 \u015fi 50 de eurocen\u0163i; Sf\u00e2ntul Ivan Rilski - pe moneda de 1 euro; Sf\u00e2ntul Paisie de la Hilandar - pe moneda de 2 euro.\nAnali\u015ftii consider\u0103 c\u0103 aderarea la zona euro ar ajuta Bulgaria, cel mai s\u0103rac stat membru al Uniunii Europene, s\u0103 atrag\u0103 mai multe investi\u0163ii str\u0103ine \u015fi s\u0103 ob\u0163in\u0103 un rating suveran mai bun, ceea ce i-ar reduce costurile de finan\u0163are a datoriilor. \u0162ara vecin\u0103 a decis \u00een urm\u0103 cu mult timp s\u0103 \u00ee\u015fi ancoreze moneda na\u0163ional\u0103 de euro.\n"
    },
    {
        "No": 21,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26963012-foto-prima-imagine-oficiala-printesei-wales-kate-dupa-operatia-din-ianuarie.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 12:33",
        "Body": "A fost publicat\u0103 prima fotografie oficial\u0103 a Prin\u0163esei de Wales, dup\u0103 ce aceasta a suferit o interven\u0163ie chirurgical\u0103 abdominal\u0103 \u00een luna ianuarie. \nImaginea cu Kate \u015fi copiii ei, realizat\u0103 chiar de prin\u0163ul William, a fost f\u0103cut\u0103 public\u0103 de Ziua Mamei, ca mul\u0163umire pentru sprijinul constant al publicului \u00een urma problemelor de s\u0103n\u0103tate prin care a trecut so\u0163ia sa, relateaz\u0103 SkyNews, potrivit News.ro.\nKate, so\u0163ia prin\u0163ului mo\u015ftenitor al Marii Britanii, nu mai fusese v\u0103zut\u0103 \u00een public de c\u00e2nd s-a al\u0103turat celorlal\u0163i membri ai familiei regale pentru o plimbare \u00een ziua de Cr\u0103ciun.\nAcum, contul de Instagram al Prin\u021bului \u0219i Prin\u021besei de Wales a publicat o fotografie cu Kate \u0219i cei trei copii ai s\u0103i.\n\nA post shared by The Prince and Princess of Wales (@princeandprincessofwales)\nViitoarea regin\u0103, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 42 de ani, a fost internat\u0103 la spitalul London Clinic pentru o opera\u0163ie planificat\u0103, pe 16 ianuarie. Prin\u0163esa s-a \u00eentors acas\u0103 de la spitalul privat dup\u0103 13 zile, iar Palatul Kensington a declarat la acea vreme c\u0103 prin\u0163esa \u201eface progrese bune&quot;, dar are nevoie de o recuperare \u00eendelungat\u0103.\nSe a\u015fteapt\u0103 ca Kate s\u0103 revin\u0103 la \u00eendatoririle regale oficiale abia dup\u0103 Pa\u015ftele catolic.\nSpecula\u0163iile privind starea ei de s\u0103n\u0103tate au sporit \u00een mediul online de c\u00e2nd prin\u0163ul William s-a retras luna trecut\u0103 de la comemorarea na\u015fului s\u0103u la Castelul Windsor din cauza unei &quot;probleme personale&quot;.\nPalatul Kensington nu a f\u0103cut public\u0103 natura problemei de s\u0103n\u0103tate pentru care a fost operat\u0103 Kate, dar se \u015ftie c\u0103 nu este vorba de cancer.\n"
    },
    {
        "No": 22,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26963008-cand-trecem-ora-vara-acest-nu-renuntat-romania-schimbarea-orei.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 12:33",
        "Body": "Rom\u00e2nia va trece la ora de var\u0103 \u00een noaptea de s\u00e2mb\u0103t\u0103, 30 martie, spre duminic\u0103, 31 martie, c\u00e2nd ceasurile se dau \u00eenainte cu o or\u0103, astfel \u00eenc\u00e2t ora 3.00 va deveni ora 4.00. Astfel c\u0103 duminic\u0103, 31 martie, devine cea mai scurt\u0103 zi a anului, cu doar 23 de ore\n\u00cen ultimii ani, discu\u021biile privind eliminarea schimb\u0103rii orei de dou\u0103 ori pe an, practica cunoscut\u0103 sub denumirea de schimbarea orei de var\u0103, au fost din ce \u00een ce mai prezente at\u00e2t \u00een Rom\u00e2nia c\u00e2t \u0219i \u00een restul Europei. Cu toate acestea, Rom\u00e2nia nu a renun\u021bat \u00eenc\u0103 la aceast\u0103 practic\u0103.\nUnul dintre motivele de baz\u0103 este legat de armonizarea cu statele Uniunii Europene. Rom\u00e2nia, ca \u021bar\u0103 membr\u0103 a UE, prefer\u0103 s\u0103-\u0219i men\u021bin\u0103 politica de schimbare a orei \u00een congruen\u021b\u0103 cu directivele europene \u0219i cu practicile adoptate de alte \u021b\u0103ri membre.\nDe asemenea, trebuie s\u0103 avem \u00een vedere impactul socio-economic pe care \u00eel poate avea o asemenea schimbare. \nSchimbarea orei de var\u0103 implic\u0103 industrii \u00eentregi precum transportul aerian, feroviar \u0219i rutier, care trebuie s\u0103-si sincronizeze programele cu ale altor na\u021biuni. \u00cen plus, afacerile care au leg\u0103turi comerciale importante cu alte \u021b\u0103ri ale UE ar putea fi afectate negativ de o decizie unilateral\u0103 de abandonare a orei de var\u0103.\nExist\u0103 \u0219i studii care sugereaz\u0103 c\u0103 ora de var\u0103 are beneficii asupra economiei prin \u00eencurajarea consumului \u0219i o sc\u0103dere a consumului de energie \u00een anumite perioade ale zilei.\n\u00cen Rom\u00e2nia, discu\u021biile asupra avantajelor \u0219i dezavantajelor legate de ora de var\u0103 continu\u0103 s\u0103 fie un subiect de dezbatere at\u00e2t la nivel guvernamental c\u00e2t \u0219i \u00een r\u00e2ndul popula\u021biei. Se ia \u00een calcul impactul biologic asupra popula\u021biei, tradi\u021biile \u0219i obiceiurile locale, precum \u0219i cercet\u0103rile \u0219tiin\u021bifice recente care adesea ofer\u0103 rezultate mixte privind utilitatea orei de var\u0103.\nTrecerea de la ora de iarn\u0103 la ora de var\u0103 a fost intens dezb\u0103tut\u0103 \u00een ultimii ani, Parlamentul European recomand\u00e2nd renun\u021barea la schimbarea orei, \u00eencep\u00e2nd cu 2021. \nStatele membre ale Uniunii Europene trebuiau s\u0103 notifice p\u00e2n\u0103 \u00een 2021 dac\u0103 vor s\u0103 aplice \u00een mod permanent ora de var\u0103 sau ora de iarn\u0103. Deocamdat\u0103 \u00eens\u0103, discu\u021bia r\u0103m\u00e2ne \u00een aer.\nCum s-a ajuns la propunerea de renun\u021bare la schimbarea orei? Ca r\u0103spuns la ini\u021biative cet\u0103\u021bene\u0219ti, \u00een februarie 2018 Parlamentul a cerut Comisiei s\u0103 evalueze directiva privind schimbarea sezonier\u0103 a orei \u0219i s\u0103 fac\u0103 propuneri de modificare a acesteia dac\u0103 este cazul. \n\u00cen urma acestei evalu\u0103ri, care a str\u00e2ns 4.6 milioane de r\u0103spunsuri, dintre care 84% s-au pronun\u021bat \u00een favoarea renun\u021b\u0103rii la schimb\u0103rile orare, Comisia a f\u0103cut propunerea. \nComisia European\u0103 a explicat c\u0103 m\u0103surile UE referitoare la ora de var\u0103 impun schimbarea orei de dou\u0103 ori pe an pentru a se \u021bine seama de evolu\u021bia tiparelor de lumin\u0103 natural\u0103 \u0219i pentru a se profita la maximum de lumina zilei disponibil\u0103 \u00eentr-o anumit\u0103 perioad\u0103 de timp. Ceasurile se dau cu o or\u0103 \u00eenainte \u00een diminea\u021ba ultimei duminici din martie \u0219i se dau cu o or\u0103 \u00eenapoi \u00een diminea\u021ba ultimei duminici din octombrie, pentru a se reveni la ora standard.\n\u00cen cadrul sondajului, 78% dintre responden\u021bii din Rom\u00e2nia au optat pentru renun\u021barea la schimbarea orei. \n\u201eMilioane de europeni au profitat de consultarea public\u0103 pentru a-\u0219i exprima opiniile. Mesajul este foarte clar: 84 % dintre ei doresc s\u0103 nu se mai schimbe ora. Vom ac\u021biona acum \u00een consecin\u021b\u0103 \u0219i vom elabora o propunere legislativ\u0103 adresat\u0103 Parlamentului European \u0219i Consiliului, care vor decide \u00eempreun\u0103.\u201d, declara la vremea respectiv\u0103 comisarul pentru transporturi Violeta Bulc.\nMajoritatea statelor membre au o tradi\u021bie \u00eendelungat\u0103 \u00een ceea ce prive\u0219te sistemele de schimbare a orei, multe dintre acestea dat\u00e2nd din perioada \u00eendep\u0103rtat\u0103 a Primului R\u0103zboi Mondial \u0219i a celui de-al Doilea R\u0103zboi Mondial sau din perioada crizei petrolului din anii 1970. \nDin anii 1980, Uniunea European\u0103 a adoptat treptat acte legislative prin care toate statele membre s-au pus de acord s\u0103-\u0219i coordoneze modalit\u0103\u021bile de schimbare a orei, renun\u021b\u00e2nd la sistemele na\u021bionale divergente. \nDin 1996, to\u021bi europenii \u00ee\u0219i mut\u0103 ceasurile cu o or\u0103 \u00eenainte \u00een ultima duminic\u0103 din martie \u0219i cu o or\u0103 \u00eenapoi \u00een ultima duminic\u0103 din octombrie. Scopul normelor UE nu a fost armonizarea regimului orar \u00een UE, ci rezolvarea problemelor generate, \u00een special \u00een sectorul transporturilor \u0219i \u00een cel al logisticii, de aplicarea necoordonat\u0103 a schimb\u0103rilor orei de-a lungul anului. \u00cen paralel cu sistemul orei de var\u0103 \u00een Uniunea European\u0103, statele membre au trei zone de fus orar sau ore standard. Decizia privind ora standard \u021bine de competen\u021ba na\u021bional\u0103.\n Ideea orei de var\u0103 a ap\u0103rut pentru prima oar\u0103 la omul de \u0219tiin\u021b\u0103 Benjamin Franklin, \u00een anul 1784. Acesta a scris un eseu numit \u201eAn Economical Project\u201d \u00een care a emis c\u00e2teva idei pentru economisirea uleiului folosit la l\u0103mpile de iluminat, potrivit Observatorului astronomic. \n Una din metode era introducerea unei perioade de timp \u00een timpul verii. Pe c\u00e2nd se afl\u0103 la Paris, la v\u00e2rsta de 78 de ani, acesta s-a ocupat de modul \u00een care l\u0103mplile cu ulei produceau lumina \u0219i c\u00e2t de eficiente erau acestea. \u00centr-o diminea\u021b\u0103 de var\u0103, Benjamin Franklin s-a trezit la ora 06:00 surprins de c\u00e2t de mult\u0103 lumin\u0103 \u00eei \u00eentr\u0103 \u00een camer\u0103. La \u00eenceput a crezut c\u0103 sunt l\u0103mpile cu ulei ce se instalau pe str\u0103zile Parisului. Dar a observat c\u0103 Soarele tocmai r\u0103s\u0103rea la orizont. \nIdeea lui Franklin a fost preluat\u0103 de c\u0103tre William Willett, un constructor britanic. \u0218i acesta a fost uimit c\u00e2nd \u00eentr-o diminea\u021b\u0103 de var\u0103, \u00een jurul orei 6, chiar dac\u0103 afar\u0103 era lumin\u0103, toate obloanele caselor erau \u00eenchise. El a propus \u00eentr-un pamflet din 1907 s\u0103 se adauge 20 de minute \u00een fiecare duminic\u0103 din aprilie, \u0219i s\u0103 se scad\u0103 aceste minute \u00een duminicile lunii septembrie. \u00cen anul 1908 s-a incercat introducerea acestei reguli, \u00een Marea Britanie, dar a fost \u00eent\u00e2mpinat\u0103 negativ. \nPrimii care au introdus ora de var\u0103 au fost germanii, \u00eencep\u00e2nd cu anul 1916 (\u00eentre 30 aprilie - 1 octombrie). Au urmat britanicii care au introdus ora de var\u0103 tot \u00een 1916 (\u00eentre 21 mai - 16 octombrie). Alte \u021b\u0103ri care au introdus ora de var\u0103 au fost: Belgia, Denemarca, Fran\u021ba, Italia, Luxemburg, Olanda, Norvegia, Portugalia, Suedia, Turcia \u0219i Tasmania. \nPe 19 martie 1918 s-a introdus \u0219i \u00een Statele Unite ora de var\u0103, dar a fost folosit\u0103 doar p\u00e2n\u0103 \u00een 1919. Din cauza opozi\u021biei fermierilor s-a renun\u021bat la ora de var\u0103. Cea mai mare confuzie s-a creat \u00een Statele Unite unde fiecare stat avea propria regul\u0103 de introducere a orei de var\u0103, situa\u021bie ce s-a men\u021binut p\u00e2n\u0103 \u00een 1966.\n \u00cen acest moment 70 de \u021b\u0103ri au introdus ora de var\u0103. Ora de var\u0103 nu este folosit\u0103 \u00een \u021b\u0103rile de la Ecuator \u0219i de la tropicul Capricornului. Dou\u0103 \u021b\u0103ri importante, Japonia \u0219i China, nu folosesc ora de vara. \nUE a unificat pentru prima dat\u0103 trecerea la ora de var\u0103 \u00een 1980 pentru a asigura o abordare unitar\u0103 a acesteia \u00een cadrul pie\u021bei unice.\n\u00cen Rom\u00e2nia ora de var\u0103 a fost introdus\u0103 prima oar\u0103 \u00een 1932 (\u00eentre 22 mai - 2 octombrie). Din 1933 \u0219i p\u00e2n\u0103 \u00een 1940, c\u00e2nd s-a renun\u021bat la acest obicei, ora de var\u0103 era introdus\u0103 \u00een prima duminic\u0103 din aprilie p\u00e2n\u0103 \u00een prima duminic\u0103 a lui octombrie. \n\u00centre anii 1941 \u0219i 1979 nu s-a mai folosit ora de var\u0103. Reintroducerea orei de var\u0103 s-a produs \u00een 1979. \n\u00cen 1979, Rom\u00e2nia a semnat Conven\u0163ia fusurilor orare, iar, \u00een 1997, a intrat \u00een vigoare Ordonan\u0163a nr. 20/1997 privind stabilirea orarului de var\u0103 \u015fi a orei oficiale de var\u0103 pe teritoriul Rom\u00e2niei, care la art (1) preciza c\u0103: \u201d\u00cen cadrul orarului de var\u0103 se stabile\u015fte ora oficial\u0103 de var\u0103, decalat\u0103 cu o or\u0103 \u00een avans fa\u0163\u0103 de ora Europei Orientale, aplicabil\u0103 din ultima duminic\u0103 a lunii martie, ora 3.00, care devine ora 4.00, p\u00e2n\u0103 la ultima duminic\u0103 a lunii octombrie, ora 4.00, care devine ora 3.00\u2033.\nP\u00e2n\u0103 \u00een 1996 (cu mici excep\u021bii) ora de var\u0103 se introducea la sf\u00e2r\u0219itul lui martie p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul lui septembrie. \nDin 1997 se trece la ora de var\u0103 incep\u00e2nd cu ultima duminic\u0103 din luna martie p\u00e2n\u0103 \u00een ultima duminic\u0103 din luna octombrie. \nUn sondaj UE, la care au participat 4,6 milioane de persoane, arat\u0103 c\u0103 oamenii resimt disconfort fizic \u0219i mental din cauza schimb\u0103rii orei. Oamenii \u00eent\u00e2mpin\u0103 probleme \u00een a adormi sau au chiar insomnii.\nAproximativ 40% dintre responden\u021bi au spus c\u0103 au avut probleme \u00een a se concentra, iar o treime s-au sim\u021bit irascibili. \nUnele persoane acuz\u0103 o oboseal\u0103 puternic\u0103 dup\u0103 schimbarea orei de var\u0103 (c\u00e2nd ceasurile se dau \u00eenainte cu o or\u0103), \u00eenso\u0163it\u0103 eventual de o senza\u0163ie de disconfort \u015fi chiar de dureri de cap.\nTrei sferturi (76 %) dintre responden\u021bi consider\u0103 c\u0103 schimbarea orei de dou\u0103 ori pe an este o experien\u021b\u0103 \u201efoarte negativ\u0103\u201d sau \u201enegativ\u0103\u201d. Printre motivele pentru care responden\u021bii doresc renun\u021barea la schimbarea orei se afl\u0103 considera\u021bii legate de impacturile negative asupra s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, de cre\u0219terea num\u0103rului accidentelor rutiere \u0219i de lipsa economiilor de energie.\n\u00cen acest moment, 70 de \u021b\u0103ri au acest sistem, iar UE a adoptat schimbarea orei \u00een 1980.\nOra de iarn\u0103 este considerat\u0103 \u00eens\u0103 ora standard, ora natural\u0103, de aceea se nume\u0219te \u0219i timp legal rom\u00e2n. \n"
    },
    {
        "No": 23,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962986-fabrica-tesla-din-germania-isi-relua-operatiunile-dupa-intreruperea-energiei-electrice-urma-unui-incendiu.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 12:21",
        "Body": "Fabrica Tesla din Germania \u00ee\u015fi va relua opera\u0163iunile s\u0103pt\u0103m\u00e2na viitoare, potrivit \u015fefului consiliului s\u0103u de \u00eentreprindere, dup\u0103 ce o \u00eentrerupere a energiei electrice, \u00een urma unui incendiu posibil provocat la un st\u00e2lp de electricitate din apropiere, a dus la oprirea produc\u0163iei, transmite Reuters.\nFabrica de vehicule electrice a Tesla de l\u00e2ng\u0103 Berlin a fost \u00eenchis\u0103 din 5 martie dup\u0103 un incendiu la un st\u00e2lp de electricitate din apropiere, pe care poli\u0163ia \u00eel investigheaz\u0103 ca pe un atac inten\u021bionat.\nPoli\u0163ia german\u0103 apreciaz\u0103 c\u0103 o scrisoare a unei organiza\u0163ii de extrem\u0103 st\u00e2ng\u0103 numit\u0103 Volcano Group, care a revendicat responsabilitatea incendiului, este autentic\u0103.\n\u201eVom reporni fabrica s\u0103pt\u0103m\u00e2na viitoare\u201d, a declarat Michaela Schmitz la o adunare de c\u00e2teva sute de muncitori de la fabrica de vehicule electrice cunoscut\u0103 sub numele de Gigafabric\u0103.\nUnii \u0163ineau un banner pe care scria \u201eNu vom fi \u00eenchi\u015fi!\u201d\n\u201ePe l\u00e2ng\u0103 multe capitole de realiz\u0103ri remarcabile, acest atac va fi considerat un capitol \u00eentunecat al istoriei noastre. Dar nici asta nu ne va opri&quot;, a spus Schmitz.\nAtacul i-a l\u0103sat pe cei 12.500 de angaja\u0163i ai \u015fantierului \u00een a\u015fteptare \u015fi \u00eenseamn\u0103 c\u0103 produc\u0103torul american de vehicule electrice nu poate produce \u00een jur de 6.000 de vehicule pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, duc\u00e2nd la pierderi care se estimeaz\u0103 c\u0103 vor fi de cel pu\u0163in c\u00e2teva sute de milioane de euro.\nFabrica Tesla din Gruenheide a fost timp de ani de zile subiectul criticilor unor localnici \u015fi activi\u015fti, care sunt \u00eengrijora\u0163i de impactul ei asupra mediului.\nSchmitz a spus c\u0103 angaja\u0163ii Tesla vor primi informa\u0163ii despre repornire \u00een cur\u00e2nd, dar nu a oferit detalii suplimentare cu privire la momentul poten\u0163ial al acesteia.\n\u201eColegii au fost condamna\u0163i s\u0103 stea acas\u0103, \u00een loc s\u0103 contribuie \u00eempreun\u0103 cu succes la tranzi\u0163ia energetic\u0103\u201d, a ad\u0103ugat Schmitz.\nTesla a spus anterior c\u0103 fabrica ar putea r\u0103m\u00e2ne f\u0103r\u0103 electricitate p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare.\nParchetul federal al Germaniei a declarat vineri c\u0103 a preluat ancheta asupra atacului incendiar, cercet\u00e2nd acuza\u0163iile de terorism \u015fi \u201dsabotaj anticonstitu\u0163ional\u201d.\n(news.ro)\n"
    },
    {
        "No": 24,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962960-video-irakul-construit-biserica-langa-marele-zigurat-din-pentru-atrage-pelerinii-crestini-locul-nastere-profetului-avraam.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 12:04",
        "Body": "Clopotul unei noi biserici construite \u00een apropierea ora\u0219ului antic Ur din Irak a b\u0103tut pentru prima dat\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103, ca parte a unei campanii de atragere de pelerini \u00eentr-o \u021bar\u0103 care g\u0103zduie\u0219te una dintre cele mai vechi comunit\u0103\u021bi cre\u0219tine din lume, transmite Reuters.\nBiserica face parte dintr-un complex care se ridic\u0103 dintr-o c\u00e2mpie de\u0219ertic\u0103 la umbra Marelui Zigurat din Ur, un ora\u0219 despre care se crede \u00een mod tradi\u021bional c\u0103 ar fi locul de na\u0219tere al profetului Avraam \u0219i care a fost vizitat de Papa Francisc \u00een urm\u0103 cu trei ani.\nConstruc\u021bia bisericii urmeaz\u0103 s\u0103 fie finalizat\u0103 \u00een aceast\u0103 lun\u0103.\nIraq hopes to lure Christian pilgrims with new church in ancient Ur https://t.co/ApZ42KYlDk pic.twitter.com/s1w9ByXg0U\n S\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103, clopotul mare a fost fixat \u00een clopotni\u021ba sa, care este realizat\u0103 din c\u0103r\u0103mida tradi\u021bional\u0103 irakian\u0103 de lut g\u0103lbui. Muncitorii au lustruit vitraliile mari, viu colorate.\n\u00cen timpul vizitei sale istorice \u00een Irak, \u00een martie 2021, Papa Francisc a \u021binut o rug\u0103ciune interreligioas\u0103 la un loc din Ur despre care se crede c\u0103 ar fi fost casa lui Avraam - p\u0103rintele cre\u0219tinismului, al iudaismului \u0219i al islamului.\nVizita sa a fost un moment de speran\u021b\u0103 pentru o comunitate cre\u0219tin\u0103 care num\u0103ra c\u00e2ndva \u00een jur de 1,5 milioane de persoane, dar care s-a redus la doar c\u00e2teva sute de mii \u00een cele dou\u0103 decenii de la invazia american\u0103 din 2003, care a fost urmat\u0103 de ani de v\u0103rsare de s\u00e2nge din motive religioase.\n\u201eVizita Papei \u00een Irak, \u00een special \u00een guvernoratul Dhi Qar \u0219i \u00een ora\u0219ul antic Ur, a avut o importan\u021b\u0103 istoric\u0103&quot;, a declarat Shamil al-Rumaid, director pentru antichit\u0103\u021bi \u00een provincia Dhi Qar.\n\u201eAceast\u0103 biseric\u0103 a fost construit\u0103... \u00een apropierea siturilor arheologice ale ora\u0219ului antic Ur, astfel \u00eenc\u00e2t un num\u0103r mare de fra\u021bi cre\u0219tini din toate \u021b\u0103rile lumii s\u0103 poat\u0103 veni \u00een vizit\u0103&quot;, a spus el.\nA debate arises between the church and the state regarding the Church of Abraham Al-khalil in Ur, #Iraq. As the opening date of the constructed church in the archaeological site of Ur approaches, the Iraqi government opposes using the church&apos;s name and suggests naming it &quot;Hall of\u2026 pic.twitter.com/u80w5rQJsT\nComunitatea cre\u0219tin\u0103 divers\u0103 din Irak a fost decimat\u0103 mai \u00eent\u00e2i de ascensiunea Al Qaeda la \u00eenceputul anilor 2000 \u0219i mai t\u00e2rziu de Statul Islamic, gruparea extremist\u0103 care a persecutat \u00een mod brutal cre\u0219tinii \u0219i alte credin\u021be \u0219i confesiuni minoritare \u00een perioada 2014-2017.\nComunitatea se str\u0103duie\u0219te s\u0103-\u0219i revin\u0103 cu greu din momentul \u00eenfr\u00e2ngerii din 2017 a Statului Islamic \u00een Irak, fiind afectat\u0103 de un nivel ridicat al \u0219omajului \u0219i de dificultatea de a se \u00eentoarce \u00een zonele cre\u0219tine istorice, unele dintre acestea r\u0103m\u00e2n\u00e2nd controlate de grupuri armate.\n"
    },
    {
        "No": 25,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-administratie_locala-26962826-nicusor-dan-depsre-lupta-rechinii-imobiliari-cel-mai-mult-intr-proces-cerut-75-milioane-lei-persoana-fizica-despagubiri-restante-are-primarul-dupa-3-ani-mandat.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 11:53",
        "Body": "Primarul general al Capitalei, Nicu\u0219or Dan, a fost dat \u00een judecat\u0103 de circa 60 de ori fiindc\u0103 nu a dat autoriza\u021bii de construire sau PUZ-uri pe care le consider\u0103 nelegale, iar cel mai mult \u00eentr-un proces de genul acesta dezvoltatorii imobiliari i-au cerut daune de 75 milioane lei, a declarat edilul \u00eentr-un interviu acordat HotNews.ro, spun\u00e2nd \u00eens\u0103 c\u0103 a c\u00e2\u0219tigat majoritatea litigiilor. \u00cen ceea ce prive\u0219te blocarea \u00een instan\u021b\u0103 a PUZ-urilor de Sector, care betonau zeci de hectare de spa\u021biu verde \u0219i permiteau construirea de blocuri \u00eentre case, primarul spune c\u0103 lupta cea mai grea a fost cu chiar cu institu\u021biile statului: \u201e\u00centr-o \u021bar\u0103 normal\u0103 \u0219i prefec\u021bii din acel moment \u0219i \u0219eful Inspectoratului de Stat \u00een Construc\u021bii, \u00een opinia mea, ar fi \u00een pu\u0219c\u0103rie \u00een momentul \u0103sta\u201d, a spus Nicu\u0219or Dan.\nDe ce bucure\u0219tenii \u00eenc\u0103 nu au ap\u0103 cald\u0103 \u0219i c\u0103ldur\u0103 \u00een fiecare zi, de ce nu s-a rezolvat problema traficului \u00een Bucure\u0219ti, c\u00e2nd vom avea trenul metropolitan- Nicu\u0219or Dan a vorbit despre ce a f\u0103cut \u00een cei trei ani de mandat la Prim\u0103ria Capitalei \u0219i de ce a r\u0103mas cu at\u00e2tea restan\u021be.\ni\n\nPrincipalele declara\u021bii\nNoi avem un deficit de informare care vine dintr-un deficit de obiectivitate a mass-media. C\u00e2nd tu ai dou\u0103 alegeri suprapuse, posibilitatea omului de a ajunge la informa\u021bie este mai dificil\u0103. Deci, nu e deloc corect s\u0103 suprapui dou\u0103 r\u00e2nduri de alegeri. Dup\u0103 aceea, un primar \u00een func\u021bie la primul mandat, cum sunt eu, dar nu vorbesc de mine aici, are 3,5 ani \u00een care s\u0103 vin\u0103 cu un raport. Acum, decal\u00e2nd termenul, acesta se reduce la 3 ani. Deci noi suntem evalua\u021bi pe o munc\u0103 pe care am f\u0103cut-o \u00een 3 ani. Eu, \u00een plus, un an am pl\u0103tit datorii f\u0103r\u0103 s\u0103 am posibilitatea s\u0103 fac prea multe. \n Evident c\u0103 mi-ar fi pl\u0103cut s\u0103 fie alegerile la termen, mi-ar fi pl\u0103cut ca ele s\u0103 fie separate de alegerile parlamentare, s\u0103 fie numai alegerile locale. Dar suntem \u00een aceast\u0103 situa\u021bie \u0219i sunt gata s\u0103 intru \u00een lupt\u0103. \nSunt dou\u0103 dificult\u0103\u021bi, fiindc\u0103 noi primari vor prelua mandatele dup\u0103 6 luni. \u00cen primul r\u00e2nd, dac\u0103 ai un primar care iese din mandat, evident c\u0103 nu mai ascult\u0103 nimeni de el. \u0218i doi, e o problem\u0103 de majoritate \u00een Consiliu, pentru c\u0103 ai o majoritate care a func\u021bionat p\u00e2n\u0103 atunci \u0219i ai o posibil\u0103 alt\u0103 majoritate, dat\u0103 de noua configura\u021bie. \u0218i atunci consilierii, \u0103ia care sunt, o s\u0103 fie jum\u0103tate din consilieri care sunt \u00een mandat, dar \u0219tiind c\u0103 nu o s\u0103 mai aib\u0103 un viitor mandat, nu o s\u0103 m\u0103 asculte de partidele lor. O s\u0103 fie o situa\u021bie foarte instabil\u0103 \u00een acele 4-6 luni p\u00e2n\u0103 la instalarea noului primar \u0219i a noului Consiliu. \nSuntem \u00een aceea\u0219i paradigm\u0103 \u00een care am fost \u0219i acum 4 ani \u0219i acum 8 ani. Avem un partid puternic pe st\u00e2nga, PSD-ul, cu orice candidat vine ia 35-40%. Inten\u021bia mea de vot e tot pe acolo. Alegerile sunt \u00eentr-un singur tur. Ar fi fost bine s\u0103 fie \u00een dou\u0103, dar nu mai deschidem subiectul \u0103sta. Lupta se va polariza \u00eentre ace\u0219ti doi candida\u021bi. \u0218i atunci eu mizez, c\u0103 a\u0219a cum s-a \u00eent\u00e2mplat \u00een 2020, publicul de dreapta, care e majoritar Bucure\u0219ti, o s\u0103 fac\u0103 o compara\u021bie \u00eentre ce am f\u0103cut noi 3 ani, ce a f\u0103cut o administra\u021bie PSD \u00een 12 ani- Oprescu, Firea- \u0219i o s\u0103 votez \u00een consecin\u021b\u0103. \nAm v\u0103zut mai multe sondaje. Ultimul pe care l-am v\u0103zut \u00eemi d\u0103dea 36%. Cele dinainte erau \u00eentre 30 \u0219i 35% inten\u021bie de vot. Eram pe o pant\u0103 cresc\u0103toare \u0219i de asta strict personal mi-ar fi pl\u0103cut ca alegerile s\u0103 fie \u00een septembrie, pentru c\u0103 oamenii vorbesc, afl\u0103 de lucruri care s-au \u00eent\u00e2mplat \u0219i panta asta de cre\u0219tere ar continua. Niciodat\u0103 nu vorbesc \u00een numele electoratului, pentru c\u0103 \u0103sta e momentul democra\u021biei, \u00een care politicienii fac un pas \u00een spate \u0219i cet\u0103\u021benii decid care le este viitorul. \nDespre candidatul PNL \u2013 PSD: O s\u0103 fie un nume, cu micile lui particularit\u0103\u021bi, dar o s\u0103 reprezinte PSD-ul de fapt, \u00een Bucure\u0219ti, asta o s\u0103 fie alegerea. \nPrima \u00eentrebare, c\u00e2nd am preluat mandatul a fost dac\u0103 putem s\u0103 ie\u0219im sau nu din faliment. Adic\u0103 dac\u0103 o s\u0103 avem bani luna viitoare s\u0103 pl\u0103tim transportul public. Era o \u00eentrebare dac\u0103 sistemul de termoficare intr\u0103 sau nu intr\u0103 \u00een colaps. V\u0103 aduc aminte c\u0103 \u00een noiembrie-decembrie 2020 am avut o mare avarie care a \u021binut Sectoarele 2 \u0219i 3 f\u0103r\u0103 c\u0103ldur\u0103 dou\u0103 luni. Deci eforturile \u0219i banii pe care i-am avut i-am dus c\u0103tre partea de func\u021bionare. \n Dac\u0103 vrem s\u0103 facem un bilan\u021b pe ace\u0219ti 3 ani, ar fi ie\u0219irea din faliment \u0219i e\u0219alonarea tuturor datoriilor \u0219i rec\u00e2\u0219tigarea \u00eencrederii partenerilor financiari \u0219i a celor comerciali. Termoficarea acum este mult mai stabil\u0103 \u0219i iarna asta a func\u021bionat. Bine\u00een\u021beles c\u0103 am avut o medie cam de 1% avarii \u0219i func\u021bionare sub parametri, dar mult mai bine dec\u00e2t iernile trecute.\n Am f\u0103cut \u00een sf\u00e2r\u0219it 50 km de conduct\u0103 de termoficare \u00eentr-un an, 110 \u00een cei 3 ani. Am reu\u0219it s\u0103 optimiz\u0103m banii europeni care ne erau disponibili. Am terminat lucrarea de la Glina pentru care dac\u0103 nu o terminam, trebuia s\u0103 d\u0103m 100 milioane de euro bani \u00eenapoi. Am adus 100 de tramvaie \u00een condi\u021biile \u00een care din 1989, \u00een Bucure\u0219ti, n-am mai cump\u0103rat tramvaie, 100 de autobuze electrice sunt deja aduse. \nAm deblocat marea problem\u0103 a planului urbanistic general, care era blocat din anul 2014 \u0219i acum suntem aproape cu el s\u0103 \u00eencepem realmente proiectarea. Cam astea sunt lucrurile palpabile. \nPe de alt\u0103 parte, am deschis o direc\u021bie, chiar dac\u0103 lucrurile astea nu se v\u0103d. Adic\u0103 am dat o direc\u021bie ora\u0219ului, avem acele contractele pentru reabilitarea celor 50 km de tramvai. Pentru moment ne-am apucat de Linia 5. Avem studiul de fezabilitate \u00een lucru pentru extinderea tramvaiului prin Pia\u021ba Unirii, studiul pentru semaforizarea inteligent\u0103. Acum, dup\u0103 ce vot\u0103m bugetul, o s\u0103 semn\u0103m \u00een sf\u00e2r\u0219it \u0219i contractul pentru studiul de fezabilitate. Avem acele radiale pe care le facem \u00eempreun\u0103 cu Consiliul Jude\u021bean Ilfov \u0219i cu ministerul, pentru a folosi \u0219i \u00een interesul ora\u0219ului autostrada de centur\u0103. Deci, pe scurt, am stabilizat \u0219i am dat acele direc\u021bii mari de dezvoltare. \n\u00cen 2021, noi am f\u0103cut ce am f\u0103cut tocmai ca s\u0103 ie\u0219im din faliment. La podul de la Doamna Ghica am avut pentru tablierul metalic trei licita\u021bii e\u0219uate. De ce? Pentru c\u0103 nimeni nu mai avea \u00eencredere c\u0103 o s\u0103-i pl\u0103tim vreodat\u0103. Noi am cump\u0103rat 400 de autobuze \u0219i nu le-am pl\u0103tit. Da, asta e situa\u021bia pe care am primit-o. La parcarea de la Pantelimon erau 50 de milioane restante de plat\u0103 de un an \u0219i jum\u0103tate. Deci, realmente nimeni nu mai dorea s\u0103 vin\u0103 s\u0103 lucreze cu Prim\u0103ria. \u0218i atunci, \u00een 2021, am f\u0103cut ni\u0219te t\u0103ieri masive \u0219i de acolo de unde n-am fi vrut s\u0103 t\u0103iem de exemplu- de la repara\u021bii de str\u0103zi \u0219i trotuare- abia \u00een 2022 am \u00eenceput s\u0103 facem repara\u021biile. \u00cen fine, au fost \u0219i \u00eent\u00e2rzieri cu achizi\u021bia public\u0103. Adic\u0103 \u00een anul care a trecut, 2023, am pus ni\u0219te zeci de milioane \u0219i s-au v\u0103zut lucr\u0103rile de la Unirii, lucr\u0103rile din Floreasca, au fost multe lucr\u0103ri de trotuare. \nViteza cu care se mi\u0219c\u0103 acest aparat, care este complex, multe compartimente \u0219i foarte tehnic, e departe de cea pe care mi-o doresc. Cu toate astea, e cam de dou\u0103 ori \u0219i jum\u0103tate mai rapid dec\u00e2t fosta administra\u021bie. Adic\u0103 sunt documenta\u021bii de achizi\u021bii pe care am putea s\u0103 le facem \u00een dou\u0103-trei luni \u0219i le facem \u00een \u0219apte-opt. Sunt chestiuni tehnice pe care am putea s\u0103 le facem mai repede \u0219i nu le facem. Pe de alt\u0103 parte, cel pu\u021bin administra\u021bia actual\u0103 nu a gre\u0219it flagrant. Pe chestiuni mari, nu am avut achizi\u021bii mari pe care s\u0103 le rat\u0103m. De exemplu, achizi\u021biile pe liniile de tramvai 500 de milioane de euro, achizi\u021biile pe fondurile europene de pe termoficare 300 de milioane de euro. C\u00e2nd ai o structur\u0103 a\u0219a de complicat\u0103, p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd ajungi s\u0103 \u00een\u021belegi din toate piesele astea cine face ce promite \u0219i cine nu, trebuie s\u0103 gre\u0219e\u0219ti de c\u00e2teva ori ca s\u0103-\u021bi dai seama cum po\u021bi s\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u021be\u0219ti. \nAu fost dou\u0103 lucruri care au fost mai rele dec\u00e2t m\u0103 a\u0219teptam. Primul, situa\u021bia financiar\u0103 care a fost mult, mult mai rea dec\u00e2t o a\u0219teptam. \u0218i al doilea, faptul c\u0103 foarte mul\u021bi oameni la care m-a\u0219 fi a\u0219teptat s\u0103 vin\u0103 \u00een administra\u021bie public\u0103 n-au mai venit. Adic\u0103 eu am chemat vreo 100 de oameni pe care \u00eei \u0219tiam din diverse zone de activitate. I-am invitat s\u0103 dea concurs pentru a c\u00e2\u0219tigat func\u021bia public\u0103 \u0219i din \u0103\u0219tia nu \u0219tiu dac\u0103 au venit \u0219apte sau opt. Eu a\u0219teptam s\u0103 vin\u0103 30 din 100 pe care i-am invitat. \n\u00cen primul r\u00e2nd c\u0103 suntem mult mai bine dec\u00e2t eram. Compar c\u00e2te telefoane am primit \u00een call center iarna asta fa\u021b\u0103 de c\u00e2te telefoane am primit \u00een call center \u00een iarna 2020-2021. M\u0103 uit la apa cald\u0103 pe care o pierdem \u00een p\u0103m\u00e2nt, \u0219i am prezentat public graficul \u0103sta. Din 2016 p\u00e2n\u0103 \u00een 2020 a crescut cu 50%, deci s-a pierdut mai mult\u0103 ap\u0103 cald\u0103 prin g\u0103urile din conducte, \u00een p\u0103m\u00e2nt. Noi am redus cu 15% aceste pierderi. M\u0103 uit la aceast\u0103 aplica\u021bie \u0219i v\u0103d media noastr\u0103, \u00een iarna 2023-2024, a fost 99%, adic\u0103 un apartament nu avea ap\u0103 cald\u0103, iar 99 aveau. \u00centr-adev\u0103r, mai sunt probleme la capete de linie. A ajutat foarte mult acea central\u0103 provizorie pe care am f\u0103cut-o la Titan, pentru c\u0103 problema noastr\u0103 era pe sectoarele doi \u0219i trei \u0219i ea a ajutat, a suplinit centrala lips\u0103 din Titan. \nPe m\u0103sur\u0103 ce schimb\u0103m \u021bevile, anul trecut am avut 50 km moderniza\u021bi, acum avem vreo 12-13 \u0219antiere mari deschise, deci sigur ajungem la 70 de km, poate mai mult, o s\u0103 fie tot mai bine. Sigur termin\u0103m anul \u0103sta cele 20 de centrale pe care le vom monta la cap de linie. Deci iarna viitoare o s\u0103 fie \u0219i mai bine. \nAici trebuie spuse trei lucruri. \u00cen primul r\u00e2nd, cel mai important lucru, care este tot timpul neglijat, este de ce avem trafic \u0219i poluare. \u0218tim c\u0103 poluarea aerului vine din trafic \u0219i din \u00eenc\u0103lzire, c\u0103 de aia e mai mare iarna dec\u00e2t vara, din \u00eenc\u0103lzirea cu mijloace proprii, c\u0103 sistemul centralizat e mult mai pu\u021bin poluant. \nDe ce s-a aglomerat traficul? Pentru c\u0103 am avut o dezvoltare urban\u0103 care a fost total total nesustenabil\u0103 \u0219i nociv\u0103. \u0218i vedem asta \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2nile \u00een care n-avem \u0219coal\u0103 \u0219i deodat\u0103 traficul e mult mai lejer. \nAm continuat s\u0103 ne sinucidem ca ora\u0219 \u0219i am avut a\u0219a-numitele PUZ-uri de sector \u00een 2018-2019-2020 care ar fi acutizat problema. Deci, \u00een opinia mea, fa\u021b\u0103 de ce puteam s\u0103 avem, noi trebuie s\u0103 fim ferici\u021bi c\u0103 nu avem o poluare \u0219i mai mare cu un trafic \u0219i mai mare dec\u00e2t acum 3 ani. Asta este prima chestiune \u00een care am depus mult efort de a stabiliza c\u00e2t de c\u00e2t aceast\u0103 dezvoltare urban\u0103 necontrolat\u0103, o munc\u0103 juridic\u0103 de a stopa PUZ-urile de sector, \u00een care nici inspectoratul, nici perfectul, toat\u0103 lumea a fost \u00eempotriva noastr\u0103. \nAcum, c\u0103 r\u0103ul e f\u0103cut, ora\u0219ul e bolnav \u0219i noi trebuie s\u0103-l \u00eens\u0103n\u0103to\u0219im, am f\u0103cut c\u00e2teva lucruri. Evident c\u0103 problema e departe de a fi rezolvat\u0103. \u00cen opinia mea, lucrurile care sunt consistente sunt cele pe care le-am f\u0103cut pe transportul public. Adic\u0103 avem achizi\u021bia asta de 100 de tramvaie, 100 de autobuze electrice, 100 de troleibuze. O s\u0103 mai avem 22 de troleibuze pe PNRR. \nAm schimbat imaginea transportului public. Avem un plus de 35-40% c\u0103l\u0103tori \u00een 2 ani, pl\u0103titori de bilete \u0219i abonamente, avem aplica\u021bia Google Maps, avem cur\u0103\u021benia care a fost externalizat\u0103 \u0219i lumea \u00een sondaje ne spune c\u0103 e mult mai bine dec\u00e2t era. Avem rute noi, optimiz\u0103ri de rute, avem controale la cap de linie. Deci pe transportul public exist\u0103 o \u00eembun\u0103t\u0103\u021bire. \nBine\u00een\u021beles, suntem departe de ce trebuie s\u0103 fie transportul public \u00een Bucure\u0219ti. Nu am mers a\u0219a de repede nici cu benzile unice, nici cu taxarea parc\u0103rilor, cum mi-a\u0219 fi dorit. Adic\u0103 pe benzi unice avem abia 20km. Pe parc\u0103ri avem cam 20.000 de locuri de parcare trasate din 90.000 c\u00e2t am fi vrut s\u0103 facem, ca s\u0103 descurajeze oamenii s\u0103 vin\u0103 cu ma\u0219ina \u00een centru. \nEle sunt \u00een zone care sunt destul de disparate din ora\u0219 \u0219i lucr\u0103rile pot fi f\u0103cute simultan. Vor fi str\u0103zi \u00eenchise, vor fi restric\u021bii de circula\u021bie, sunt \u0219i zone unde traficul nu va fi afectat. Eu cred c\u0103 Bucure\u0219tiul va c\u00e2\u0219tiga foarte mult dup\u0103 ce termin\u0103m asta. \n Noi vrem s\u0103 schimb\u0103m autobuzele Mercedes din prima genera\u021bie, care sunt euro trei, dar ele sunt utile acum ca s\u0103 suplimenteze tramvaiele, pe tronsoanele unde sunt lucr\u0103ri. \nDin cele 500 de autobuze, cred c\u0103 sunt \u00eenc\u0103 func\u021bionale vreo 400 \u0219i ele sunt utile acum ca s\u0103 suplimenteze tramvaiul care nu mai circul\u0103 pe toate liniile astea. Deci \u00een 2 ani o s\u0103 avem o \u00eembun\u0103t\u0103\u021bire substan\u021bial\u0103 a transportului cu tramvaiul. Toate liniile care se fac acum \u0219i acolo unde exist\u0103 trasee paralele de autobuz, autobuzele vor circula pe ele. Acum nu pot s\u0103 circule pe ele pur \u0219i simplu pentru c\u0103-\u0219i taie cauciucurile. Din cei 50 de km, probabil c\u0103 vreo 40 vor deveni linii de transport public at\u00e2t pentru tramvaie c\u00e2t \u0219i pentru autobuze. \n\u00cen primul r\u00e2nd, nu puteam s\u0103 continu\u0103m \u00een modul \u00een care Bucure\u0219tiul s-a dezvoltat p\u00e2n\u0103 acum. \u00cen loc s\u0103 aib\u0103 acea densitate de construire de 1,4 (constructorii) o f\u0103ceau de 3,6 \u0219i atunci evident c\u0103 creezi o zon\u0103 cu o densitate foarte mare care-\u021bi va perturba ora\u0219ul. Dac\u0103 \u00een zona asta, cum s-a \u00eent\u00e2mplat de sute de ori, nu mai nici \u0219coli, nici gr\u0103dini\u021be, to\u021bi oamenii \u0103\u0219tia se vor duce diminea\u021ba cu copiii s\u0103-i duc\u0103 la \u0219coal\u0103 \u0219i la gr\u0103dini\u021b\u0103. \nToate PUZ-urile pe care le-am g\u0103sit pe circuit erau de felul \u0103sta, se pretindea c\u0103 sunt zone mixte \u0219i de fapt erau locuire. Nu puteau merge mai departe.Pentru PUZ-uri noi dat avize de oportunitate, vreo 20 care sunt favorabile, sunt \u00een faza \u00een care-\u0219i iau avizele, deci exist\u0103 PUZ-uri care sunt \u00een circuit. Pe de alt\u0103 parte, pe autoriza\u021bii lucrurile au func\u021bionat. Noi la prim\u0103rie d\u0103m autoriza\u021bii pe zonele istorice, 7% din suprafa\u021ba ora\u0219ului, \u0219i media de este de 600-800 de autoriza\u021bii/an. \nC\u00e2t s-a dat \u00een mandatul anterior, at\u00e2t am dat \u0219i noi, numai c\u0103 noi am \u0219i respins vreo 100/an, uneori \u00eenc\u0103 din faza de certificat de urbanism, fapt pentru care avem 100 de procese sau de ordinul \u0103sta de m\u0103rime.\n Pe zona istoric\u0103 n-am avut niciodat\u0103 o pia\u021b\u0103, pentru c\u0103 era o afacere s\u0103 demolezi, s\u0103 construie\u0219ti un bloc nerespect\u00e2nd regulamentul. Acum, de c\u00e2nd am devenit stric\u021bi, am \u00eenceput s\u0103 construim aceast\u0103 pia\u021b\u0103 \u0219i sunt foarte fericit c\u0103 avem cel pu\u021bin 150 de proiecte foarte frumoase pe care le-am autorizat, \u00een care oamenii iau cl\u0103diri din zona istoric\u0103 \u0219i le restaureaz\u0103. Asta e direc\u021bia \u00een care trebuie s\u0103 mearg\u0103 zon\u0103 istoric\u0103 a ora\u0219ului. \nPUG-ul nu e gata, dar este cel din 2000 \u00een vigoare \u0219i el este mult, mult mai bun dec\u00e2t toate a\u0219a-zisele lui \u00eembun\u0103t\u0103\u021biri ulterioare, prin mii de PUZ-uri \u0219i culmin\u00e2nd cu PUZ-urile de sector care au fost anulate \u00een instan\u021b\u0103 cinci din \u0219ase. \nPUG-ul l-am g\u0103sit blocat. PUG-ul a \u00eenceput \u00een 2013 \u0219i 2014, s-a blocat \u0219i p\u00e2n\u0103 \u00een 2021 nu s-a mai \u00eent\u00e2mplat nimic cu el. Deci 7 ani nu s-a mai \u00eent\u00e2mplat nimic. \u00cen plus, a venit Curtea de Conturi, a f\u0103cut o analiz\u0103, a zis c\u0103 noi trebuie s\u0103 deschidem un litigiu \u00eempotriva Universit\u0103\u021bii de Arhitectur\u0103. Deci a fost o situa\u021bie juridic\u0103 extrem de complicat\u0103 pe care am desc\u00e2lcit-o abia la sf\u00e2r\u0219itul anului 2022. Atunci am semnat actul adi\u021bional cu consor\u021biul condus de Universitatea de Arhitectur\u0103. Pe tot parcursul anului 2023 s-au f\u0103cut toate studiile de fundamentare. La \u00eenceputul acestei veri vom avea prima versiune a noului Plan Urbanistic general. \n\u00cen februarie 2021 a fost o decizie foarte curajoas\u0103, pe care eu am propus-o \u0219i consilierii din USR \u0219i PNL au votat-o: suspendarea PUZ-urilor de Sector timp de 1 an. Am venit \u00een fa\u021ba Consiliului cu o list\u0103 de 22-24 de motive de nelegalitate pe care le aveau PUZ-urile de sector. Unele dintre ele fuseser\u0103 deja confirmate de instan\u021be \u0219i \u00een naivitatea mea am crezut c\u0103 s-a terminat. \nEu am fost convins de buna credin\u021b\u0103 a institu\u021biilor centrale, de faptul c\u0103 Inspectoratul de Stat \u00een Construc\u021bii va lua de bun ce am spus eu, va verifica el \u00eensu\u0219i \u0219i va spune Prefectului s\u0103 atace \u00een instan\u021b\u0103 \u0219i a\u0219a se va termina. Ceea ce nu s-a \u00eent\u00e2mplat. \nMai mult dec\u00e2t at\u00e2t, dup\u0103 ce instan\u021ba a suspendat PUZ-urile de sector, Inspectoratul de Stat \u0219i prefectul au recomandat primarilor s\u0103 dea autoriza\u021bi de construire \u00een baza unor documenta\u021bii care nu mai existau juridic, ceea ce s-a \u0219i \u00eent\u00e2mplat de sute de ori \u0219i niciuna din institu\u021biile centrale nu a reac\u021bionat. \u0218i noi acum \u00eencerc\u0103m s\u0103 facem ni\u0219te ac\u021biuni, nu e clar dac\u0103 sunt admisibile sau nu. \nA\u0219a cum v-am spus, din moment ce era o practic\u0103 ca tu s\u0103 nu asiguri 20m\u00b2 spa\u021biu verde fiec\u0103rui locuitor, de\u0219i legea o prevedea, era o practic\u0103 ca tu s\u0103 spui c\u0103 avizezi un PUZ cu regim mixt de construire, dar de fapt s\u0103 faci locuin\u021be, un dezvoltator corect care f\u0103cea locuin\u021be nu putea supravie\u021bui, fiindc\u0103 el cump\u0103ra la acela\u0219i pre\u021b un teren, doar c\u0103 altul, care venea \u0219i f\u0103cea PUZ, putea construi de 3 ori mai mult dec\u00e2t este prev\u0103zut, doar fiindc\u0103 spune c\u0103 face func\u021biune mixt\u0103, care de fapt era locuire. Cel cinstit era scos din pia\u021b\u0103. \nC\u00e2nd s-au schimbat lucrurile, unii dintre ei au \u00een\u021beles. Al\u021bii m-au dat \u00een judecat\u0103 chiar \u00een nume personal. Cel mai mult mi-a cerut un dezvoltator 75 de milioane de lei pe persoan\u0103 fizic\u0103. Al\u021bii mi-au cerut 8 milioane de euro. Nu am o centralizare, sunt vreo 12 procese, cam de ordinul \u0103sta de m\u0103rime, litigii \u00een care mi-au cerut cel mult 75 de milioane de lei. \nAu cerut ace\u0219ti bani pentru c\u0103 au avut o documenta\u021bie, pe care eu nu am pus-o mai departe pe masa Consiliului, pentru c\u0103 am apreciat c\u0103 nu este legal \u0219i instan\u021ba mi-a dat dreptate de multe ori. Pe autoriza\u021bii de construire am c\u00e2\u0219tigat vreo 50 de procese, iar pe PUZ-uri vreo 7-8 \u0219i am pierdut dou\u0103. \nInterpretarea mea asupra legii este c\u0103 primarul nu poate s\u0103 pun\u0103 pe masa Consiliului o documenta\u021bie care apreciaz\u0103 c\u0103 e nelegal\u0103. \nNiciodat\u0103 nu am primit amenin\u021b\u0103ri \u00een nume personal de la rechinii imobiliari. \nNiciodat\u0103 explicit nu mi s-a oferit \u0219pag\u0103. C\u00e2nd am fost activist, niciodat\u0103 nu mi s-a propus ceva explicit, \u00eens\u0103 mi se spunea \u0219ti\u021bi, ave\u021bi o asocia\u021bie care ar vrea s\u0103 se dezvolte. Am putea s\u0103 v\u0103 ajut\u0103m s\u0103 face\u021bi ni\u0219te ac\u021biuni, s\u0103 planta\u021bi cop\u0103cei. \nNoi eram \u00een situa\u021bia \u00een care PUZ-ul Sectorului 2 era suspendat, dup\u0103 care am avut \u0219i o scurt\u0103 perioad\u0103 \u00een care PUZ-ul a reintrat \u00een vigoare, pentru c\u0103 suspendarea a \u00eencetat printr-o alt\u0103 decizie de prim\u0103 instan\u021b\u0103. Primarul Sectorului 2 avea o mul\u021bime de cereri \u0219i dezvoltatorii \u00eel amenin\u021bau cu pl\u00e2ngeri penale. Eu \u00eei scriam s\u0103 nu dea autoriza\u021bii pentru c\u0103 PUZ-ul e suspendat \u0219i prefectul \u0219i cu Inspectoratul de Stat \u00een Construc\u021bii spuneau s\u0103 dea autoriza\u021bii, c\u0103 altfel \u00eencalc\u0103 legea \u0219i intr\u0103 \u00een penal. P\u00e2n\u0103 la urm\u0103 el a dat aceste autoriza\u021bii, o parte din ele c\u00e2nd PUZ-ul era \u00eenc\u0103 suspendat \u0219i o parte c\u00e2nd trebuia s\u0103 le dea pentru c\u0103 PUZ-ul . Din autoriza\u021biile emise am atacat vreo 40-50, nu cele pentru case pe 150-200 mp, \u0219i suntem \u00een situa\u021bia \u00een care Tribunalul zice c\u0103 primarul general nu are voie s\u0103 atace o autoriza\u021bie emis\u0103 de primarul de sector. Cred c\u0103 e o interpretare eronat\u0103. Nu am ajuns \u00eenc\u0103 cu aceste litigii la Curtea de Apel. Am f\u0103cut recurs. \n Deci, \u00eentr-o \u021bar\u0103 func\u021bional\u0103, c\u00e2nd primarul municipiului Bucure\u0219ti, din vara lui 2021 spune c\u0103 ni\u0219te documenta\u021bii sunt nelegale, sesizeaz\u0103 Inspectorat de Stat \u00een Construc\u021bii \u0219i prefectul \u0219i institu\u021biile astea nu fac controlul 2,5 ani \u0219i \u00een baza acestor acte se dau alte acte care aduc un ni\u0219te foloase necuvenite de sute de milioane sau chiar de miliarde de euro. \u00centr-o \u021bar\u0103 normal\u0103, \u0219i prefectul, adic\u0103 to\u021bi prefec\u021bii din momentul \u0103la, \u0219i \u0219eful Inspectoratului, \u00een opinia mea, ar fi \u00een pu\u0219c\u0103rie \u00een momentul \u0103sta. Da, asta ar fi dac\u0103 Statul rom\u00e2n ar func\u021biona corect. Din p\u0103cate, nici la Parchet nu am v\u0103zut vreo inten\u021bie de a intra \u00een aceast\u0103 zon\u0103 de uria\u0219\u0103 corup\u021bie a statului rom\u00e2n. \nTronsonul I o s\u0103 fie gata vara asta. Tronsoanele trei \u0219i patru sunt mai complicate, au fost scoase la licita\u021bie, a\u0219tept\u0103m s\u0103 desemn\u0103m constructorul\nDe ce nu le-am scos mai devreme la la licita\u021bie? Ne-am dat seama ulterior c\u0103 nu exist\u0103 capacitate la compania noastr\u0103 municipal\u0103. A fost foarte complicat s\u0103 desc\u00e2lcim. A fost un proiect tehnic f\u0103cut de o companie municipal\u0103, Dezvoltare Durabil\u0103, care a fost extrem, extrem de prost. \nAm avut o discu\u021bie cu primarul de la Sectorul 6. El a spus c\u0103 au capacitate s\u0103 fac\u0103 trosonul trei \u0219i noi am zis foarte bine, vi-l d\u0103m. El a spus c\u0103 doresc \u0219i tronsonul unu \u0219i noi am spus nu putem s\u0103 le d\u0103m tronsonul unu. E ceva ce compania noastr\u0103 \u0219tie s\u0103 fac\u0103. Nu putem s\u0103 o dezechilibr\u0103m, abia reu\u0219isem s\u0103 o punem pe picioare. Noi am zis, face\u021bi voi tronsonul trei \u0219i noi facem tronsonul unu, e interesul public ca lucrurile astea s\u0103 se fac\u0103 simultan \u0219i s\u0103 termin\u0103m. Ei au zis, dac\u0103 nu ne da\u021bi trosonul I, nu putem s\u0103 lu\u0103m tronson trei. \u0218i a\u0219a s-a terminat discu\u021bia.\nEu am crezut c\u0103 poate s\u0103 circule \u0219i pe zona de Sud. Nu se poate \u0219i am \u00een\u021beles asta c\u00e2nd mi s-a spus c\u0103 sunt tronsoane \u00een care viteza e de 5km/or\u0103, alte tronsoane pe care viteza e de 10km/h \u0219i nimeni n-o s\u0103 stea s\u0103 s\u0103 mearg\u0103 cu 5km/h de-a lungul liniei de sud. Nu e rentabil economic. Va fi rentabil pe zona de Sud, care \u00eenseamn\u0103 80% din linia de tren, \u00een momentul \u00een care CFR-ul, care e proprietar, va reabilita linia astfel \u00eenc\u00e2t ea s\u0103 aib\u0103 o vitez\u0103 de deplasare comercial\u0103. \nPe zona de Nord, aici exist\u0103 studiu de fezabilitate care a \u00eenceput acum un an \u0219i jumate, se va termina. Dar \u0219i aici CFR-ul vrea s\u0103 fac\u0103 lucr\u0103ri de modernizare \u0219i p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd CFR-ul nu stabile\u0219te unde o s\u0103 fie conturul exact a liniei, noi nu putem s\u0103 punem sta\u021bii, ceea ce vrem s\u0103 facem. Deci, \u00een momentul acesta a\u0219tept\u0103m finalizarea studiului de fezabilitate al CFR-ului. Ei au bani din programul european de transport ca s\u0103 fac\u0103 \u0219i zona de nord \u0219i zona de sud. Eu sper ca ei s\u0103 s\u0103 tran\u0219eze foarte repede zona de nord, astfel \u00eenc\u00e2t m\u0103car pe zona de nord s\u0103 facem trenul metropolitan. \nAm f\u0103cut vreo 5-6 km. Nu am f\u0103cut mai mult fiindc\u0103 au fost acelea\u0219i proiecte f\u0103cute de Compania de dezvoltare durabil\u0103, foarte superficiale. De exemplu, proiectul de pe \u0218tefan cel Mare s-a dovedit a fi imposibil de pus \u00een practic\u0103. \u0218i mai era un proiect, care mie \u00eemi place foarte tare, de la Pia\u021ba Constitu\u021biei p\u00e2n\u0103 la Stadionul Na\u021bional, \u0219i acolo au fost probleme de proiectare. Sper ca pe \u0103sta s\u0103-l facem, pentru c\u0103, cel pu\u021bin intuitiv, acolo e suficient spa\u021biu ca s\u0103 pui piste de biciclete pe dublu sens. \u00cen paralel, avem \u00een curs de realizare un \u00eentreg master plan de piste pentru biciclete pentru tot ora\u0219ul. Evident, nu sunt mul\u021bumit de ce am f\u0103cut. \nAm desfiin\u021bat 15 companii \u0219i desfiin\u021b\u00e2nd companiile astea \u0219i prin restructur\u0103ri au plecat vreo 4200 de oameni. Cei mai mul\u021bi oameni au fost adu\u0219i de administra\u021bia Firea \u00een companii, pentru c\u0103 \u00een companie e mult mai simplu s\u0103 angajezi dec\u00e2t \u00eentr-o institu\u021bie public\u0103 unde ai ni\u0219te reguli, trebuie s\u0103 faci concursuri. Pe c\u00e2nd, \u00eentr-o o companie ai un board care face angaj\u0103ri \u0219i deci grosul de oameni au venit \u00een companii \u0219i au \u0219i plecat. \n\u00cen Prim\u0103rie sunt \u0219i oameni buni care au venit cu fosta administra\u021bie. \u00cen Prim\u0103rie nu mai sunt \u00een momentul de fa\u021b\u0103 oameni nocivi, care s\u0103 fi r\u0103mas \u00een organigram\u0103. \nImpactul este urm\u0103torul: Am verificat azi diminea\u021b\u0103, avem 22 de milioane de lei \u00een cont. \u00cen ianuarie am primit 500 de milioane de la Ministerul de Finan\u021be, din cotele defalcate din impozitele bucure\u0219tenilor, \u00een februarie am primit 400 de milioane, \u00een 8 martie ar fi urmat s\u0103 primim 400-500 de milioane. Salariile sunt vreo 70 de milioane la institu\u021biile din subordine. \nAm discutat cu Economicul, deocamdat\u0103 o s\u0103 pl\u0103tim oamenilor 25% din salarii, c\u00e2t avem cont. Noi avem c\u00e2teva sute de milioane care pe care trebuie s\u0103 le primim din fonduri europene, pe care le-am pl\u0103tit din bugetul nostru \u00een 2023 \u0219i care sunt \u00een diferite forme de decontare la Ministerul Fondurilor sau la Ministerul Dezvolt\u0103rii, a\u0219tept\u0103m \u0219i banii \u0103ia. \nDin cauz\u0103 c\u0103 bugetul nu a fost votat nu primesc salariul vreo 7000 de oameni. Vor primi doar 25%, c\u00e2t avem \u00een cont, pe 11 martie, luni. \nVor fi \u00eent\u00e2rzieri \u0219i la restul pl\u0103\u021bilor, de la curentul pentru iluminatul public p\u00e2n\u0103 la investi\u021bii. \nConsilierii PNL \u0219i PSD au formal dreptate, \u00een sensul c\u0103 \u00een execu\u021bia din 2023 am avut 3 miliarde de lei pentru cele dou\u0103 subven\u021bii la termoficare \u0219i transport, \u0219i \u00een bugetul propus pentru 2024 am pus doar 2 miliarde de lei. Deci, teoretic, noi am pus cu 1 miliard de lei mai pu\u021bin dec\u00e2t \u0219tim c\u0103 vom cheltui. Sau, \u00een fine, avem experien\u021ba c\u0103 vom cheltui p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul acestui an. \u00cens\u0103 le-am explicat consilierilor c\u0103 o s\u0103 primim mai mult dec\u00e2t \u00een bugetul pe care \u00eel avem acum, aproximativ 1,8 miliarde de lei, care sunt fie refinan\u021b\u0103ri ale datoriei, fie fonduri europene, fie o estimare nerealist\u0103 din partea Ministerului a impozitelor pe care ni le dau bucure\u0219tenii. Pentru c\u0103 dac\u0103 noi am primit din impozitele bucure\u0219tenilor 6,2 miliarde lei \u00een 2023, e nerealist s\u0103 estimeze c\u0103 vom primi doar 5 miliarde de lei \u00een 2024. \n\u00cen ziua premerg\u0103toare celui de-al doilea vot pe buget cred c\u0103 am r\u0103spuns la vreo 60 de telefoane. Se \u00eent\u00e2mpl\u0103 ca, uman, s\u0103 nu ai capacitatea s\u0103 r\u0103spunzi la toate, pentru c\u0103 nu suntem \u00eenc\u0103 o structur\u0103 func\u021bional\u0103, \u0219i o spun responsabil, suntem mult mai bine dec\u00e2t am plecat, dar nu suntem \u00eenc\u0103 o structur\u0103 func\u021bional\u0103 \u0219i persoana care are nevoie de ceva nu sun\u0103 la \u0219eful de serviciu, care \u0219tie c\u0103-i rezolv\u0103 problema. Toat\u0103 lumea sun\u0103 la primar. \n C\u00e2\u0219tig \u00een jur de de 20.000 lei pe lun\u0103. Da, \u00eemi ajung banii \u0103\u0219tia. Nu am economii. Cump\u0103r\u0103turile frecvente, peste zi, le face so\u021bia, cele de care e nevoie, adic\u0103 o sticl\u0103 de lapte pentru copii. O dat\u0103 la dou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, uneori chiar s\u0103pt\u0103m\u00e2nal, \u00een ziua de s\u00e2mb\u0103t\u0103, mergem \u00eempreun\u0103 s\u0103 cump\u0103r\u0103m pentru toat\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2na. D\u0103m cam 400-500 lei. \nCopii dorm cu mama lor \u00eentr-o camer\u0103, eu dorm separat, \u00eentr-o alt\u0103 camer\u0103. Pe feti\u021b\u0103 o duc eu la \u0219coal\u0103, b\u0103ie\u021belul o s\u0103 \u00eenceap\u0103 \u0219i el gr\u0103dini\u021ba \u0219i o s\u0103 vedem cum facem. Mama schimb\u0103 pampersul \u00een propor\u021bie de 95% tata 5%.\n"
    },
    {
        "No": 26,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26962916-dna-retinut-duminica-doua-persoane-sub-acuzatia-luau-mai-multe-mii-euro-pentru-interventii-judecatori.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 11:44",
        "Body": "Procurorii DNA au re\u0163inut, duminic\u0103, doi inculpa\u0163i pentru trafic \u015fi cump\u0103rare de influen\u0163\u0103, dup\u0103 ce unul dintre ei a fost prins \u00een timp ce primea 26.000 de euro de la o persoan\u0103, sus\u0163in\u00e2nd c\u0103 pot interveni la judec\u0103tori de la Curtea de Apel Bucure\u015fti pentru a ob\u0163ine o pedeaps\u0103 cu suspendare \u00eentr-un dosar de tentativ\u0103 de omor.\nPotrivit unui comunicat al DNA, \u00een perioada 9 - 28 februarie, unul dintre inculpa\u0163i, beneficiind de ajutorul celuilalt, ar fi pretins de la o persoan\u0103 (martor \u00een cauz\u0103), cercetat\u0103 pentru s\u0103v\u00e2r\u015firea infrac\u0163iunii de tentativ\u0103 la omor, sume de bani cuprinse \u00eentre 7.000 - 30.000 euro, pentru a-\u015fi trafica presupusa influen\u0163\u0103 pe care ar fi l\u0103sat s\u0103 se cread\u0103 c\u0103 ar avea-o asupra unor judec\u0103tori din cadrul Cur\u0163ii de Apel Bucure\u015fti \u015fi c\u0103-i va determina pe ace\u015ftia s\u0103 dispun\u0103 fa\u0163\u0103 de martor o pedeaps\u0103 neprivativ\u0103 de libertate (condamnare cu suspendare).\nDup\u0103 mai multe &quot;negocieri&quot;, s-ar fi stabilit ca martorul s\u0103-i dea inculpatului sumele de 7.000 euro pentru sine \u015fi 20.000 euro pentru al\u0163ii, din care acesta ar fi \u015fi primit 1.000 euro de la o rud\u0103 a martorului, restul banilor urm\u00e2nd a fi remi\u015fi la o dat\u0103 ulterioar\u0103.\nInculpatul ar fi primit s\u00e2mb\u0103t\u0103, de la aceea\u015fi rud\u0103 a martorului, suma total\u0103 de 26.000 euro, ocazie cu care s-a procedat la constatarea infrac\u0163iunii flagrante.\nAnterior, \u00een cauz\u0103 a mai fost re\u0163inut o persoan\u0103, avocat \u00een cadrul Baroului Ialomi\u0163a, care, \u00een data de 11 februarie 2023, ar fi fost surprins \u00een flagrant de c\u0103tre procurorii anticorup\u0163ie c\u00e2nd ar fi primit de la aceea\u015fi rud\u0103 a martorului suma total\u0103 de 17.000 euro (7.000 euro pentru sine \u015fi 10.000 euro pentru al\u0163ii). De aceast\u0103 dat\u0103, banii respectivi ar fi fost remi\u015fi avocatului pentru a-\u015fi trafica presupusa influen\u0163\u0103 pe care ar fi l\u0103sat s\u0103 se cread\u0103 c\u0103 ar avea-o asupra judec\u0103torilor din cadrul Cur\u0163ii de Apel Bucure\u015fti \u015fi c\u0103-i va determina pe ace\u015ftia s\u0103 dispun\u0103 cercetarea martorului \u00een stare de libertate. Referitor la aceast\u0103 persoan\u0103, judec\u0103torii din cadrul Cur\u0163ii de Apel Bucure\u015fti au admis propunerea de arestare preventiv\u0103 pentru 30 de zile, formulat\u0103 de procurorii anticorup\u0163ie.\nCei doi inculpa\u0163i urmeaz\u0103 s\u0103 fie prezenta\u0163i, duminic\u0103, Cur\u0163ii de Apel Bucure\u015fti, cu propunere de arestare preventiv\u0103 pentru 30 de zile. \n(Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 27,
        "URL": "https://economie.hotnews.ro/stiri-energie-26962898-profitul-gigantului-saudit-aramco-scazut-25-anul-trecut-din-cauza-ieftinirii-petrolului.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 11:33",
        "Body": "Grupul petrolier saudit Aramco a raportat duminic\u0103 o sc\u0103dere de 24,7% a profitului net \u00een 2023, comparativ cu 2022, pe fondul sc\u0103derii pre\u0163ului \u0163i\u0163eiului \u015fi diminu\u0103rii produc\u0163iei, transmite AFP.\nAramco a precizat c\u0103 \u00een 2023 a realizat un profit net de 454,7 miliarde riali (aproximativ 121,25 miliarde de dolari), dup\u0103 un profit net record de 161,07 miliarde de dolari \u00een 2022. \nDe asemenea, veniturile totale s-au redus cu 17%, la 440,88 miliarde de dolari, de la 535,19 miliarde de dolari, anul trecut.\nSc\u0103derea reflect\u0103 \u00een principal impactul pre\u0163urilor mai mici la petrol \u015fi diminuarea volumelor v\u00e2ndute, precum \u015fi reducerea marjelor \u00een rafinare \u015fi petrochimie, a precizat Aramco.\nCu toate acestea, dividendele pl\u0103tite de compania petrolier\u0103 \u00een 2023 s-au situat la aproape 98 de miliarde de dolari iar compania inten\u0163ioneaz\u0103 ca, \u00een acest an, s\u0103 \u00ee\u015fi recompenseze ac\u0163ionarii cu 124,3 miliarde de dolari, ceea ce ar \u00eensemna o cre\u015ftere de 66% comparativ cu 2021.\nAramco este cea mai mare companie petrolier\u0103 din lume, cu rezerve de \u0163i\u0163ei de aproximativ 265 miliarde de barili, sau 15% din depozitele mondiale de petrol. (Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 28,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-tenis-26962885-indian-wells-2024-favoritul-opt-eliminare-surprinzatoare-rezultatele-zilei.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 11:29",
        "Body": "Gael Monfils a furnizat surpriza zilei pe tabloul masculin de la Indian Wells, veteranul francez elimin\u00e2ndu-l pe Hubert Hurkacz, al optulea favorit al Mastersului din California, scor 6-0, 6-7(5), 6-2. \n&gt;&gt; Sorana C\u00eerstea, eliminat\u0103 prematur de la Indian Wells 2024 - Set pierdut cu 6-0 \n\u00cen v\u00e2rst\u0103 de 37 de ani, Gael a avut parte de un debut fulminant de partid\u0103, francezul c\u00e2\u0219tig\u00e2nd primul set cu un incredibil 6-0. \nDup\u0103 patru breakuri (c\u00e2te dou\u0103 de fiecare parte), setul al doilea a ajuns \u00een tiebreak, acolo unde polonezul \u00een v\u00e2rst\u0103 de 27 de ani a avut fini\u0219ul mai bun: de la 5-4 pentru adversar a c\u00e2\u0219tigat toate punctele \u0219i implicit man\u0219a (7-5). \nDecisivul a fost unul dominat de Monfils (cele dou\u0103 breakuri au f\u0103cut diferen\u021ba), francezul (ocupant al locului 54 mondial) c\u00e2\u0219tig\u00e2nd clar cu 6-2. \nPartida a durat dou\u0103 ore \u0219i un minut. \nPunct spectaculos c\u00e2\u0219tigat de Gael Monfils\n\u26a0\ufe0f STOP SCROLLING \u26a0\ufe0fThirsty work in the desert from @Gael_Monfils and Hubert Hurkacz \\uD83D\\uDE2E\u200d\\uD83D\\uDCA8@BNPPARIBASOPEN | #TennisParadise pic.twitter.com/kVW2YziCco\n&gt;&gt; Surprize pe tabloul feminin de la Indian Wells 2024 - Opt favorite, eliminate \n&gt;&gt; Emma R\u0103ducanu, \u00een turul trei la Indian Wells - Calificare dup\u0103 23 de minute \nNovak Djokovic (1) - Aleksandar Vukic 6-2, 5-7, 6-3\nDaniil Medvedev (4) - Roberto Carballes 6-2, 6-3\nHolger Rune (7) - Milos Raonic (forfait)\nLuca Nardi - Zhang Zhizhen 6-3, 3-6, 6-3\nTommy Paul (17) - Alex Michelsen 6-2, 6-2\nUgo Humbert (14) - Patrick Kypson 6-4, 6-4\nCasper Ruud (9) - Lukas Klein 6-4, 7-6 (7/4)\nArthur Fils - Alejandro Davidovich (23) 6-3, 6-4\nCameron Norrie (28) - Lorenzo Sonego 6-4, 6-4\nGael Monfils - Hubert Hurkacz (8) 6-0, 6-7(5), 6-2\nSebastian Korda (29) - Roman Safiullin 6-4, 6-2\nAdrian Mannarino (21) - Tomas Machac 6-1, 6-2\nGrigor Dimitrov (13) - Alexandre Muller 7-5, 6-2\nTaylor Fritz (12) - Alejandro Tabilo 7-6(2), 6-2\nSebastien Baez (19) - Fabio Fognini 7-5, 6-3\nLorenzo Musetti (26) - Denis Shapovalov 6-4, 2-6, 7-5\n&gt;&gt; VIDEO Indian Wells: Novak Djokovic, calificare cu ceva emo\u021bii - Set pierdut cu locul 69 mondial\nEn jambes et auteur d&apos;un premier set remarquable, Ga\u00ebl Monfils a sorti une grosse \u00ab perf \u00bb au deuxi\u00e8me tour du tournoi d&apos;Indian Wells samedi en \u00e9vin\u00e7ant le 8e joueur mondial Hubert Hurkacz en trois sets (6-0, 6-7 [5], 6-2) https://t.co/fWlc0vAQBW pic.twitter.com/4IHmpEQ55l\n"
    },
    {
        "No": 29,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-tenis-26962856-surprize-tabloul-feminin-indian-wells-2024-opt-favorite-eliminate.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 11:05",
        "Body": "Jessica Pegula (a cincea favorit\u0103 a competi\u021biei) a spus adio turneului din de\u0219ertul californian, americanca fiind \u00eenvins\u0103 \u00een turul al doilea de la Indian Wells 2024 de Anna Blinkova. \n&gt;&gt; VIDEO Indian Wells: Novak Djokovic, calificare cu ceva emo\u021bii - Set pierdut cu locul 69 mondial\nOcupant\u0103 a locului 45 \u00een ierarhia mondial\u0103, rusoaica a avut c\u00e2\u0219tig de cauz\u0103 \u00een trei seturi, scor 6-2, 3-6, 6-3. Meciul a durat dou\u0103 ore \u0219i 5 minute. \nPegula era v\u0103zut\u0103 drept una dintre pretendentele la c\u00e2\u0219tigarea turneului din California. \nLucrurile nu au mers mai bine nici pentru alte favorite de la turneul WTA 1000 din SUA, ele p\u0103r\u0103sind devreme competi\u021bia californian\u0103. \nJessica Pegula (5), Zheng Qinwen (8), Liudmila Samsonova (14), Sorana C\u00eerstea (19), Victoria Azarenka (27), Leylah Fernandez (29), Dayana Yastremska (30) \u0219i Anhelina Kalinina (32) au fost \u00eenvinse din turul al doilea de la Indian Wells 2024. \n\u274c Debut y despedida para Jessica Pegula \\uD83C\\uDDFA\\uD83C\\uDDF8 en Indian Wells #TennisParadise https://t.co/aaj4K6H2B2\nFlyin\u2019 into R3: Caroline Dolehide scores a big win over former IW champ Victoria Azarenka. pic.twitter.com/q2DCRwWLDR\n&gt;&gt; Emma R\u0103ducanu, \u00een turul trei la Indian Wells - Calificare dup\u0103 23 de minute \nIndian Wells 2024, turul al doilea feminin, rezultate consemnate s\u00e2mb\u0103t\u0103 spre duminic\u0103\nAryna Sabalenka (2) - Peyton Stearns 6-7(7), 6-2, 7-6(6)\nYuan Yue - Zheng Qinwen (8) 6-4, 6-3\nCaroline Dolehide - Victoria Azarenka (27) 7-5, 2-6, 6-3\nSloane Stephens - Sorana C\u00eerstea (19) 6-0, 7-5\nDaria Kasatkina (11) - Oceane Dodin 6-3, 7-6(5)\nNaomi Osaka - Liudmila Samsonova (14) 7-5, 6-3\nElise Mertens (24) - Wang Xinyu 6-1, 6-4\nLucia Bronzetti - Anhelina Kalinina (32) 6-3, 6-4\nCori Gauff (3) - Clara Burel 2-6, 6-3, 7-6 (7/4)\nAnna Blinkova - Jessica Pegula (5) 6-2, 3-6, 6-3\nDiane Parry - Leylah Fernandez (29) 7-5, 5-7, 6-2\nCaroline Garcia (20) - Viktoria Tomova 6-1, 3-6, 6-3\nMaria Sakkari (9) - Diana Shnaider 5-7, 6-4, 6-0\nElina Svitolina (16) - Katerina Siniakova 6-3, 2-6, 6-1\nEmma Navarro (23) - Lesia Tsurenko 4-6, 7-5, 7-5\nEmma R\u0103ducanu - Dayana Yastremska (30) 4-0 (abandon)\nBNP Paribas Open este un turneu din categoria WTA 1000 ce se desf\u0103\u0219oar\u0103 \u00een perioada 6-17 martie. Se joac\u0103 pe suprafa\u021b\u0103 hard \u0219i este dotat cu premii totale \u00een valoare de $8,995,555. Campioana en-titre este Elena Rybakina.\n"
    },
    {
        "No": 30,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-defense-26959093-cum-vor-schimba-dronele-inteligente-razboaiele-viitorului-roiuri-ucigase-pana-aparari-inventive-buclucase.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 11:01",
        "Body": "Dronele vor fi prezente \u00een toate r\u0103zboaiele viitorului \u0219i inteligen\u021ba artificial\u0103 le-a f\u0103cut tot mai performante \u0219i mai autonome. Dar lucrurile devin complicate. \u201eLa drone, orice tehnologie nou\u0103 ce apare este at\u00e2t un punct forte, c\u00e2t \u0219i o amenin\u021bare\u201d, a explicat \u00eentr-un interviu pentru HotNews.ro, Davys Gibian, de la compania american\u0103 Dzyne, care produce drone de toate tipurile. Cum vor ar\u0103ta dronele viitorului \u0219i ce vor putea face? Unde sunt bune dronele de sute de dolari \u0219i unde este ideal\u0103 una de c\u00e2teva milioane de dolari?\nInforma\u021bia pe scurt:\nDronele sunt tot mai uimitoare \u0219i mai performante, de la cele pe care le po\u021bi cump\u0103ra din comer\u021b, p\u00e2n\u0103 la cele militare, de zeci de milioane de dolari bucata. Dronele sunt folosite pentru a face contraband\u0103 \u00een \u00eenchisori sau peste grani\u021be, dar \u0219i pentru a distruge instala\u021bii militare scumpe \u00een conflicte armate din mai multe locuri din lume.\nDar ce ne rezerv\u0103 viitorul c\u00e2nd este vorba despre drone?\nDavey Gibian, director la produc\u0103torul american de drone Dzyne Technologies, spune c\u0103 dronele vor deveni tot mai inteligente, se vor descurca \u00een medii mai complicate \u0219i vor putea executa ac\u021biuni tot mai complexe. Dar ce \u00eenseamn\u0103 drone inteligente \u00een 2024? \u201ePot detecta automat obstacolele \u0219i le pot ocoli, dispun de sisteme de stabilizare a zborului, pot decola \u0219i ateriza complet autonom\u201d.\n\nDavey Gibian, Chief Product and AI Officer la compania american\u0103 DZYNE Technologies. (foto Dzyne)\nEl spune c\u0103, \u00een anii ce vin, avansul tehnologic va accelera \u201eDronele vor putea face singure tot mai multe lucruri, f\u0103r\u0103 interven\u021bie uman\u0103, vor putea lua viraje mai str\u00e2nse, nu va mai fi nevoie ca un operator s\u0103 se afle mereu \u00een leg\u0103tur\u0103 cu drona\u201d.\nSe fac teste, model\u0103ri \u0219i aplica\u021bii pentru ca dronele s\u0103 poat\u0103 face diferen\u021ba \u00eentre diverse vehicule militare \u0219i pentru a face deosebirea \u00eentre oameni care poart\u0103 uniforme militare \u0219i cei \u00eembr\u0103ca\u021bi \u00een civil. Ar putea ajunge \u0219i s\u0103 fac\u0103 diferen\u021be \u00eentre \u00eensemne militare de grad\nDavey Gibian spune c\u0103 ne apropiem de o lume \u00een care cel mai bun mod de a contracara o dron\u0103 de atac este s\u0103 folose\u0219ti o alt\u0103 dron\u0103. \u201eDeja s-a v\u0103zut asta \u0219i se va vedea tot mai mult. Cel mai bun mod de a intercepta o dron\u0103 este printr-o alt\u0103 dron\u0103. Sistemele de atac de la sol sunt bune, dar ne \u00eendrept\u0103m cu rapiditate spre scenariul \u00een care utilizarea unei alte drone are mai mult sens\u201d.\nGibian lucreaz\u0103 la Dzyne, companie american\u0103 care produce drone de toate tipurile, de la unele foarte mici, de \u021binut \u00een palm\u0103, p\u00e2n\u0103 la unele cu autonomie de 80 de ore, care au anvergura aripilor de 25 de metri (\u0219i pre\u021b de c\u00e2teva milioane de dolari).\n\nSistemul ULTRA (foto DZyne)\nEste greu s\u0103 dobori o dron\u0103 de atac, fiindc\u0103 aceste drone sunt de mici dimensiuni, iar sistemele de detec\u021bie ajung s\u0103 confunde drona cu alte elemente din mediu, cum ar fi p\u0103s\u0103rile sau vegeta\u021bia. Sunt greu de detectat dronele \u0219i din cauza vitezei lor mici, fiindc\u0103 sistemele de ap\u0103rare anti-aerian\u0103 sunt setate pentru a identifica avioane de v\u00e2n\u0103toare sau rachete balistice, a\u0219adar platforme mult mai puternice \u0219i cu viteze mult mai mari. Dzyne a dezvoltat \u0219i sisteme noi de detec\u021bie \u0219i de dobor\u00e2re a dronelor, cu camere, cu radare, cu unde radio, \u00een ideea de a determina dac\u0103 o dron\u0103 detectat\u0103 chiar reprezint\u0103 o amenin\u021bare\u201d.\nCompania a lucrat mult \u0219i la cre\u0219terea autonomiei dronelor, mai ales prin \u00eembun\u0103t\u0103\u021biri software, astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 fie nevoie de c\u00e2t mai pu\u021bin\u0103 asisten\u021b\u0103 uman\u0103, ceea ce reduce cheltuielile de operare. \nDronele defensive devin tot mai bune pentru a dobor\u00ee dronele de atac, fiindc\u0103 se construiesc sisteme care sunt tot mai ieftine, ofer\u0103 o tot mai bun\u0103 comunicare \u0219i pot fi produse \u00een num\u0103r mare. \u00cens\u0103 dronele trebuie s\u0103 fie doar un \u201estrat\u201d dintr-un sistem de ap\u0103rare care s\u0103 con\u021bin\u0103, spre exemplu, o mul\u021bime de senzori care s\u0103 permit\u0103 detectarea dronelor, dar \u0219i sisteme avansate de bruiaj.\n\nSistemul anti-dron[ SHIELD (foto DZyne)\nOficialul de la Dzyne avertizeaz\u0103 \u00eens\u0103 c\u0103 acest avans al dronelor pune o problem\u0103 de etic\u0103 ce trebuie tratat\u0103 foarte serios, fiindc\u0103 NU este o problem\u0103 dac\u0103 o dron\u0103 distruge o alt\u0103 dron\u0103, \u00eens\u0103 suntem tot mai aproape de o lume \u00een care dronele vor fi puse s\u0103 atace oameni. \u00cen acest punct, legisla\u021bia interna\u021bional\u0103 trebuie modificat\u0103 pentru a fi c\u00e2t mai clar\u0103: un operator uman trebuie mereu s\u0103 fie \u201e\u00een bucl\u0103\u201d dac\u0103 se discut\u0103 ca o dron\u0103 s\u0103 ia la \u021bint\u0103 un om. \nEste evident c\u0103 nu toate statele vor semna acest acord, \u00cen special cele autoritare sau cele teroriste vor refuza, \u00eens\u0103 tot trebuie \u00eencercat.\n\u201eDronele, a\u0219 spune, reprezint\u0103 un fel de moment dramatic al timpurilor noastre, \u00eentrebarea fiind cum vor interac\u021biona oamenii cu ma\u0219inile \u00een mod constant. Problema cu tehnologia este c\u0103 are dou\u0103 fa\u021bete, fiindc\u0103 poate fi folosit\u0103 \u00een scop pozitiv, de exemplu pentru a transporta pachete \u00een zonele izolate, dar dronele \u00eemping limitele prin ce pot face \u00een r\u0103zboaie\u201d, spune reprezentantul Dzyne.\nDe ce au devenit dronele a\u0219a de populare \u00een r\u0103zboaie? Din motive de cost \u0219i datorit\u0103 lucrurilor pe care le pot face \u0219i este o chestiune de asimetrie \u00een conflictele armate. \u201eO dron\u0103 mic\u0103 poate dobor\u00ee sau distruge sisteme mult mai scumpe \u0219i mai sofisticate. (...) S-a v\u0103zut asta \u00een luptele dintre drone mici \u0219i tancuri sau \u00eentre dronele maritime \u0219i navele mari de r\u0103zboi, iar aceste capacit\u0103\u021bi chiar sunt importante, mai ales c\u0103 dronele vor fi tot mai ieftine \u0219i tot mai capabile\u201d, spune Davey Gibian. Asta va da ocazia celor care au drone bune s\u0103 lupte cu succes contra unor for\u021be militare tradi\u021bionale capabile.\n\u201eCostul acestor drone este extrem de sc\u0103zut \u00een compara\u021bie cu sistemele tradi\u021bionale de armament, vorbim despre o p\u0103rticic\u0103 din c\u00e2t ar costa, spre exemplu, rachetele conven\u021bionale. Dat fiind c\u0103 sunt u\u0219or de manevrat, chiar \u0219i cu un simplu smartphone, dat fiind c\u0103 deja sunt multe pe c\u00e2mpurile de lupt\u0103 din prezent, este clar c\u0103 dronele sunt o caracteristic\u0103 definitorie a r\u0103zboaielor contemporane\u201d,\n\nFoto DZyne\nEl a ad\u0103ugat c\u0103 nu doar \u00een conflictele armate clasice vom \u00eent\u00e2lni mereu drone, ci \u0219i \u00een conflicte locale de grani\u021b\u0103, \u0219i conflicte \u00eentre grupuri paramilitare.\nDronele \u00een r\u0103zboiul din Ucraina - Lupta pentru radare \u0219i cele mai periculoase aeronave f\u0103r\u0103 pilot\nL-am \u00eentrebat pe Davey Gibian cum vede rolul dronelor \u00een r\u0103zboiul din Ucraina, unde sunt folosite pe scar\u0103 larg\u0103 \u0219i exist\u0103 mii de film\u0103ri cu ce pot face dronele de toate tipurile \u0219i m\u0103rimile.\nUcraina a \u0219tiut s\u0103 se foloseasc\u0103 cu succes de drone, iar Rusia a crescut produc\u021bia de mici aeronave f\u0103r\u0103 pilot, profit\u00e2nd de puterea \u201ecomplexului industrial\u201d, dar a \u0219i cump\u0103rat drone (spre exemplu din Iran).\nEl spune c\u0103 dronele de dimensiuni medii, din grupul 3, (a\u0219a-numitele Group 3 drones\u201d) reprezint\u0103 \u00een prezent cea mai mare amenin\u021bare pe c\u00e2mpul de lupt\u0103, deoarece sunt foarte greu de dobor\u00e2t. Aceste drone pot zbura uneori \u0219i peste 100 km, pot purta cel mai adesea \u0219i explozibil sau au la bord echipamente de supraveghere.\n\nSursa foto: Neirfy, Dreamstime.com\nAceste drone sunt esen\u021biale pentru ambele p\u0103r\u021bi \u0219i - datorit\u0103 importan\u021bei lor crescute - s-a schimbat \u0219i folosirea capacit\u0103\u021bilor defensive, fiindc\u0103 sistemele antiaeriene conven\u021bionale se bazeaz\u0103 mult pe radare, \u00eens\u0103 problema este c\u0103 radarele emit. \u201eDac\u0103 ai a\u0219a de multe drone pe c\u00e2mpul de lupt\u0103 ajungi s\u0103 fii lovit, fiindc\u0103 din cauza radarelor ce emit energie, inamicul afl\u0103 unde e\u0219ti \u0219i trimite drone acolo imediat \u0219i distruge radarul\u201d, spune Gibian. \nB\u0103t\u0103lia s-a transformat \u0219i \u00eentr-una pentru a distruge radarele, a\u0219a c\u0103 tendin\u021ba (destul de greu de realizat) este s\u0103 se treac\u0103 la sisteme pasive de detec\u021bie care nu emit nimic sau emit foarte pu\u021bin. Aceste sisteme pasive se bazeaz\u0103 pe camere optice sau termice, iar pe cont propriu nu sunt la fel de bune precum radarele, \u00eens\u0103 va conta mult s\u0103 se lucreze la software \u0219i trebuie s\u0103 existe mai multe elemente, bine coordonate \u00eentre ele. \u201e\n\u201eLa aceste sisteme, partea optic\u0103 - luat\u0103 separat - nu este la fel de bun\u0103 precum radarele conven\u021bionale. \u00cens\u0103 dac\u0103 ai multe camere video simple distribuite \u00eentr-o zon\u0103 extins\u0103 \u0219i dac\u0103 sunt legate \u00eentre ele prin \u201edata science\u201d \u0219i \u201ecomputer vision\u201d devin suficient de capabile pentru a detecta dronele\u201d, explic\u0103 Davey Gibian.\nAcest \u201er\u0103zboi al dronelor\u201d este unul definit de software (\u201ea software defined conflict\u201d), at\u00e2t la partea de dezvoltare a acestor aeronave, c\u00e2t \u0219i c\u00e2nd este vorba despre ce pot face aceste drone. \n\u201eTotul se reduce la software, dar este foarte greu s\u0103 dezvol\u021bi software bun\u201d. Chiar \u0219i c\u00e2nd ai ajuns la un software bun pe drone, exist\u0103 \u00een continuare pericolul hackerilor. \u201eSoftware-ul trebuie s\u0103 fie modular, integrat \u0219i interoperabil pentru a merge bine. Imediat ce \u00eencepi s\u0103 folose\u0219ti un soft nou pe c\u00e2mpul de lupt\u0103, inamicul se va adapta \u0219i tu trebuie s\u0103 revii \u0219i s\u0103 te adaptezi, la r\u00e2ndul t\u0103u\u201d, spune oficialul de la Dzyne.\nDar c\u00e2t de mult soft po\u021bi pune pe o dron\u0103, mai ales dac\u0103 este de mici dimensiuni? Depinde de misiune, de obiective, apar clar compromisuri ce trebuie f\u0103cute cu grij\u0103.\nNu trebuie uitat c\u0103 dronele de r\u0103zboi nu au durat\u0103 medie de via\u021b\u0103 prea lung\u0103 pe front, a\u0219a c\u0103 trebuie g\u0103sit un echilibru \u00eentre a fi performante, dar \u0219i a evita s\u0103 pui pe ele aparatur\u0103 extrem de scump\u0103 (ce oricum va fi distrus\u0103 odat\u0103 cu drona). Dar la multe drone se fac economii cu costurile \u0219i greutatea este mai mic\u0103, tocmai fiindc\u0103 sunt g\u00e2ndite s\u0103 nu mai revin\u0103 la baz\u0103, a\u0219a c\u0103 partea legat\u0103 de aterizare \u0219i re\u00eentoarcere la baz\u0103 nu conteaz\u0103.\n\u00cen Ucraina nu au fost folosite prea mult dronele din categoriile 4 \u0219i 5, adic\u0103 cele mai mari \u0219i scumpe drone, cele care cost\u0103 milioane de dolari/bucata, fiindc\u0103 ar fi pierdere financiar\u0103 mare dac\u0103 ele ar fi distruse de sistemele inamice. Dronele de milioane de dolari sunt excelente pentru misiuni de supraveghere \u0219i recunoa\u0219tere pe arie mare \u0219i misiuni care le duc \u0219i la sute de kilometri de baz\u0103.\nR\u0103zboiul din Ucraina a schimbat pentru totdeauna industria dronelor, iar oficialul de la Dzyne spune c\u0103 s-au scurtat foarte mult timpii de dezvoltare pentru drone, a\u0219a c\u0103 a ajuns s\u0103 treac\u0103 mai pu\u021bin de un an de la primele schi\u021be de design, p\u00e2n\u0103 la folosirea dronelor \u00een lupt\u0103, \u00een timp ce \u00een trecut puteau s\u0103 treac\u0103 \u0219i c\u00e2\u021biva ani de la \u00eenceput p\u00e2n\u0103 la final.\nUcrainenii au folosit \u0219i drone mici, extrem de simple, drone ieftine pe care le po\u021bi cump\u0103ra la c\u00e2teva sute de dolari. C\u00e2t de utile pot fi aceste drone simple? \u201eSunt incredibil de utile fiindc\u0103 inamicul poate fi supravegheat cu un num\u0103r mare de drone \u0219i po\u021bi vedea ce fac du\u0219manii \u00een timp real, po\u021bi colecta informa\u021bii \u0219i apoi le po\u021bi folosi la mijloace tradi\u021bionale de artilerie, mortiere, arme de calibru mic\u201d, spune reprezentantul Dzyne.\nDronele cele mai mici pot fi incredibil de utile c\u00e2nd li se ata\u0219eaz\u0103 dispozitive explozive improvizate \u0219i devin \u201edrone kamikaze\u201d care sunt pr\u0103bu\u0219ite \u00een instala\u021bii militare foarte scumpe. Au fost cazuri \u00een care drone mici au distrus echipamente militare de milioane de dolari. Rolul dronelor este esen\u021bial \u00een r\u0103zboiul unde cele dou\u0103 tabere au capacit\u0103\u021bi diferite de lupt\u0103.\nDronele nu ar fi ajuns a\u0219a de departe f\u0103r\u0103 dezvolt\u0103rile din ultimii doi ani, datorate AI-ului generativ care a f\u0103cut salturi f\u0103r\u0103 precedent. Cum schimb\u0103 acest tip de AI r\u0103zboiul pe viitor? \u201eLa drone, orice tehnologie nou\u0103 ce apare este at\u00e2t un punct forte, c\u00e2t \u0219i o amenin\u021bare\u201d, spune Gibian, explic\u00e2nd c\u0103 datorit\u0103 AI-ului generativ dronele pot colabora mult mai bine \u00een cadrul unui \u201eroi\u201d. Spre exemplu, pot evalua amenin\u021b\u0103rile \u0219i pot \u00een\u021belege mult mai bine spa\u021biul unde se desf\u0103\u0219oar\u0103 lupta \u0219i pot fi mai bune \u00een ap\u0103rare.\n\u201eNu doar at\u00e2t, \u00eens\u0103 cu AI-ul generativ dronele sunt mai capabile \u0219i mai amenin\u021b\u0103toare \u0219i la partea ofensiv\u0103\u201d, spune \u0219eful de la Dzyne. De exemplu, vor primi o sarcin\u0103 specific\u0103, pentru o \u021bint\u0103, un vehicul militar sau o persoan\u0103, fie c\u0103 este vorba despre a repera, identifica sau elimina - \u0219i dronele vor g\u0103si solu\u021bii s\u0103 duc\u0103 misiunea la \u00eendeplinire \u00eentr-un mod cu totul nou, datorit\u0103 AI-ului generativ.\nSe testeaz\u0103 de c\u00e2\u021biva ani posibilitatea ca pe viitor s\u0103 poat\u0103 fi lansate roiuri cu numeroase drone mici care s\u0103 se coordoneze perfect pentru diverse misiuni militare.\n\u201eNu au fost puse \u00eenc\u0103 la treab\u0103 roiuri foarte mari de drone, \u00eens\u0103 vor veni \u0219i ele pe viitor\u201d, spune Gibian. Deocamdat\u0103 se fac teste \u0219i evalu\u0103ri, dar ele vor veni, iar \u00een industrie unii caut\u0103 solu\u021bii de a le aduce pe teren, iar al\u021bii lucreaz\u0103 la solu\u021bii de combatere a acestor viitoare \u201edrones swarms\u201d (roiuri de drone, \u00een englez\u0103).\n\u00een momentul c\u00e2nd vor ap\u0103rea multe astfel de roiuri este de presupus c\u0103 va fi nevoie de mai multe tehnici de a le \u00eenvinge, pe mai multe \u201estraturi\u201d: bruiaj, hackeri, arme care s\u0103 le doboare (gloan\u021be, spray, deton\u0103ri) \u0219i, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, alte drone care s\u0103 le doboare.\nHigh Point Aerotech \u0219i Dzyne sunt dou\u0103 companii americane din domeniul ap\u0103r\u0103rii ce sunt specializate \u00een domeniul vehiculelor f\u0103r\u0103 pilot. Dzyne produce numeroase tipuri de drone \u0219i aeronave autonome, \u00een timp ce High Point Aerotech dezvolt\u0103 solu\u021biile software \u0219i hardware care s\u0103 contracareze vehiculele f\u0103r\u0103 pilot.\nAmbele companii fac parte din grupul Highlander Partners, grup prezent \u00een \u021bara noastr\u0103 \u0219i care de\u021bine compania SanoVita \u0219i clinicile de cardiologie interven\u021bional\u0103 Ares. \nDzyne produce aeronave de specialitate pentru armat\u0103. Drona v\u00e2rf de gam\u0103 a companiei se nume\u0219te LEAP (\u201eLong-Endurance Air Platform\u201d \u0219i a fost prezentat\u0103 \u00een decembrie 2023 \u0219i autorit\u0103\u021bilor rom\u00e2ne. \nCompania are \u0219i o dron\u0103 mai mic\u0103 denumit\u0103 EHL, iar \u00eentregul ei sistem de lansare poate fi transportat cu un SUV sau cu o camioanet\u0103. Drona cu lansarea manual\u0103 are o autonomie de patru ore, este g\u00e2ndit\u0103 pentru misiuni de recunoa\u0219tere \u0219i are propulsie electric\u0103.\nCompania Dzyne sper\u0103 s\u0103 \u00ee\u0219i poat\u0103 extinde opera\u021biunile \u00een Rom\u00e2nia \u0219i s\u0103 furnizele solu\u021biile sale, dar o dorin\u021b\u0103 ar fi s\u0103 \u0219i ajung\u0103 s\u0103 asambleze drone aici, fie pentru armata rom\u00e2n\u0103, fie pentru parteneri regionali.\nDrona LEAP de la Dzyne poate zbura non-stop peste 30 de ore \u0219i poate transporta o sarcin\u0103 util\u0103 de circa 160 kg. C\u00e2nt\u0103re\u0219te aproximativ o ton\u0103.\nCea mai mare \u0219i performant\u0103 dron\u0103 a companiei se nume\u0219te ULTRA, poate zbura chiar \u0219i trei zile \u0219i poate transporta p\u00e2n\u0103 la 227 kg.\nProgramul LEAP a debutat acum aproape 10 ani, iar \u00eentre timp dronele dezvoltate de Dzyne au acumulat peste 50.000 de ore de zbor \u0219i au fost folosite de c\u0103tre for\u021bele americane \u00een numeroase zboruri \u0219i misiuni de supraveghere \u0219i de colectare de date.\nSursa foto: Dreamstime.com\n"
    },
    {
        "No": 31,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-opinii-26962814-istoria-primului-mini-reactor-nuclear-din-lume-rusia-china-risca-lase-urma-lumea-birocratica-occidentala-domeniul-energiei.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 10:47",
        "Body": "\u00cen timp ce Rom\u00e2nia se am\u0103ge\u0219te c\u0103 va fi \u021bara cu primul mini reactor nuclear din lume (SMR Doice\u0219ti), Rusia \u0219i China pun \u00een func\u021biune \u0219i utilizeaz\u0103 aceast\u0103 tehnologie, risc\u00e2nd s\u0103 lase \u00een urm\u0103 lumea birocratic\u0103 occidental\u0103. Peste c\u00e2teva zile anivers\u0103m 4 ani de la punerea \u00een func\u021biune \u00een sectorul civil a primului SMR din lume. \u00cen continuare prezent\u0103m povestea sa.\nSMR (Small modular reactors) sunt reactoare modulare mici ce folosesc fisiunea nuclear\u0103 pentru a produce energie. Ele sunt mai mici dec\u00e2t reactoarele nucleare tipice. Tehnologia presupune construirea reactoarelor \u00eentr-o anumit\u0103 loca\u021bie (\u00eentr-o fabric\u0103, de exemplu), dup\u0103 care reactorul poate fi livrat, asamblat \u0219i pus \u00een func\u021biune \u00een orice zon\u0103 care acoper\u0103 cerin\u021bele de siguran\u021b\u0103 privind cetralele nucleare de mici dimensiuni. \nPrimul SMR din lume - Uzina de cogenerare nuclear\u0103 plutitoare Akademik Lomonosov de 70 MW func\u021bioneaz\u0103 \u00een ora\u0219ul Vilyuchinsk, \u00een regiunea Kamchatka din Orientul \u00cendep\u0103rtat al Rusiei. Reactorul a fost numit\u0103 dup\u0103 un celebru academician, Mihail Lomonosov (chimist, scriitor, poet, fizician, pictor, geograf, istoric, promotor al culturii \u0219i om de stat 1711-1765). Corpora\u021bia de stat de energie atomic\u0103 Rosatom de\u021bine centrala nuclear\u0103.\nProiectul pentru acest SMR a \u00eenceput \u00een anul 2000, c\u00e2nd Ministerul Energiei Atomice al Federa\u021biei Ruse (Rosatom) a ales un \u0219antier unde s\u0103 se construiasc\u0103 acest SMR. A fost ales \u0219antierul Severodvinsk din regiunea Arhangelsk. Construc\u021bia \u0219lepului pe care este amplasat primului SMR din lume, a \u00eenceput \u00een 15 aprilie 2007 \u0219i a fost efectuat\u0103 ini\u021bial la uzina de construc\u021bie de submarine Sevmash din Severodvinsk. \u00cen august 2008, \u0219antierul a fost mutat de la Sevmash la \u0219antierul naval baltic din Sankt Petersburg. Akademik Lomonosov a fost lansat pe 30 iunie 2010. Este prima central\u0103 nuclear\u0103 plutitoare din lume, care urma s\u0103 aib\u0103 aplica\u021bii civile. Cele dou\u0103 reactoare nucleare au fost instalate pe barj\u0103 \u00een octombrie 2013.\nCentrala electric\u0103 plutitoare a ajuns la Murmansk, Rusia, pentru a primi combustibil nuclear pentru prima dat\u0103 \u00een mai 2018, iar alimentarea celor dou\u0103 reactoare a fost finalizat\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een octombrie 2018.\n\u00cen decembrie 2018, unitatea a fost pornit\u0103 la 10% din capacitatea sa, realiz\u00e2ndu-se teste specifice, care au trecut cu bine\n\u00cen iunie 2019, Rosenergoatom, o subsidiar\u0103 a Rosatom, a ob\u021binut o licen\u021b\u0103 de la Serviciul Federal de Supraveghere a Mediului, Industrial \u0219i Nuclear (Rostechnadzor) pentru a opera centrala nuclear\u0103 plutitoare timp de zece ani, p\u00e2n\u0103 \u00een 2029.\nAkademik Lomonosov a ajuns la loca\u021bia sa permanent\u0103 din portul Pevek, Chukotka, \u00een septembrie 2019. A \u00eenceput s\u0103 genereze energie electric\u0103 \u0219i a fost conectat\u0103 la re\u021beaua electric\u0103 izolat\u0103 Chaun-Bilibino \u00een decembrie 2019. Centrala electric\u0103 plutitoare a fost pus\u0103 \u00een func\u021biune complet \u00een mai 2020. Aceasta genereaz\u0103 energie termic\u0103 \u0219i electric\u0103 pentru aproximativ 200.000 de oameni. Durat\u0103 de via\u021b\u0103 este estimat\u0103 la 40 de ani.\nBarja Akademik Lomonosov este o unitate care a fost proiectat\u0103 ca nav\u0103 neautopropulsat\u0103. Are 140 m lungime, 30 m l\u0103\u021bime \u0219i 10 m \u00een\u0103l\u021bime. Are un pescaj de 5,56 m \u0219i o greutate de 21.500 t \u0219i are un echipaj de 70 de persoane.\nVasul plutitor de\u021bine dou\u0103 reactoare nucleare KLT-40C de 35 MW, care pot produce 70 MW de energie electric\u0103 \u0219i 300 MW de c\u0103ldur\u0103. De asemenea, se g\u0103sesc montate instala\u021bii care permit desalinizarea cu o capacitate de a produce 240.000 m\u00b3 de ap\u0103 dulce pe zi.\nProiectul include facilit\u0103\u021bi offshore \u0219i onshore pentru a transfera energia \u0219i puterea generat\u0103 din SMR c\u0103tre consumatorii pe care urmeaz\u0103 s\u0103 i deserveasc\u0103.\nEnergia \u0219i c\u0103ldura generat\u0103 de unit\u0103\u021bile offshore sunt transmise pe uscat, \u00een timp ce instala\u021biile onshore transfer\u0103 \u00een continuare c\u0103ldura \u0219i energia electric\u0103 c\u0103tre re\u021beaua de pe uscat. Aceas\u0103 unitate \u00eenlocuie\u0219te arderea a 200.000 de tone de c\u0103rbune \u0219i 100.000 de tone de p\u0103cur\u0103 pe an pentru a produce energia echivalent\u0103.\nNava offshore g\u0103zduie\u0219te reactoarele, turbinele cu abur \u0219i instala\u021biile de depozitare care ad\u0103postesc ansambluri de combustibil proasp\u0103t \u0219i nuclear, precum \u0219i de\u0219euri radioactive solide \u0219i lichide.\nSe prevede c\u0103 SMR va fi supus \u00eentre\u021binerii la \u0219antierul naval Baltic la fiecare 12 ani \u0219i va fi alimentat\u0103 la fiecare trei ani cu combsutibil nuclear.\nKLT-40C este un reactor cu r\u0103cire ap\u0103, modular, care func\u021bioneaz\u0103 ca o sta\u021bie de generare a aburului. Reactorul este compus din reactor propriu-zis, generatoare de abur, pompe de r\u0103cire din reactor, schimb\u0103toare de c\u0103ldur\u0103, presurizatoare, supape \u0219i conducte utilizate \u00een diverse scopuri.\nReactoarele au fost livrate \u00een mai 2009, primul \u0219i al doilea \u00een august 2009. Fiecare reactor este \u00eenchis \u00eentr-un vas de re\u021binere ermetic din o\u021bel pentru a rezista la presiune.\nDe\u0219eurile nucleare sunt a\u0219ezate cu aten\u021bie pentru a evita radia\u021biile \u00een timpul producerii \u0219i gener\u0103rii de energie.\nCompania de echipamente electrice OKBM Afrikantov a fost responsabil\u0103 pentru proiectarea reactoarelor, fabricarea \u0219i furnizarea pompelor, echipamentelor de manipulare a combustibilului \u0219i echipamentelor auxiliare. Institutul de Cercetare \u0219i Dezvoltare Nizhniy Novgorod a asamblat reactoarele \u00een centrala electric\u0103.\nVasele reactorului au fost furnizate de Izhorskiye Zavody, o companie rus\u0103 de construc\u021bie de ma\u0219ini.\nKaluga Turbine Works a furnizat turbogeneratoarele centralei, iar produc\u0103torul de combustibil nuclear TVEL a furnizat combustibilul nuclear pentru central\u0103.\n\u00cen total, 136 de companii au fost implicate ca principali \u0219i subcontractan\u021bi \u00een fazele de inginerie \u0219i produc\u021bie ale fabricii. Costul acestui SMR a fost de 232 mil USD.\nSistemele de siguran\u021b\u0103 ale KLT-40S sunt proiectate \u00een func\u021bie de designul reactorului, exist\u00e2nd : sistemele fizice succesive de protec\u021bie \u0219i izolare, sisteme de siguran\u021b\u0103 activ\u0103 \u0219i pasiv\u0103 cu auto-activare, sisteme automate de autodiagnosticare, diagnosticare fiabil\u0103 referitoare la starea echipamentelor \u0219i a sistemelor \u0219i metodele prev\u0103zute privind controlul accidentelor. \u00cen plus, sistemele de siguran\u021b\u0103 de la bord func\u021bioneaz\u0103 independent de sursa de alimentare a centralei.\nPrincipala preocupare a fost s\u0103 se garanteze c\u0103 nava nu produce cantit\u0103\u021bi de abur radioactiv care ar putea avea efecte adverse asupra centrelor popula\u021biei din apropiere. De asemenea activitatea seismic\u0103 are loc frecvent \u00een regiunea Kamchatka, unde este desf\u0103\u0219urat Akademik Lomonsov. Un tsunami care ar declan\u0219a un cutremur ar putea distruge o central\u0103 nuclear\u0103 de pe uscat \u0219i ar putea duce la eliberarea de material radioactiv \u0219i combustibil din de\u0219eurile nucleare, nu acela\u0219i lucru s-ar putea \u00eent\u00e2mpla \u0219i \u00een cazul unui terminal plutitor, care este mult mai sigur.\nN.Red: HotNews.ro a realizat recent un videoreportaj la Doice\u0219ti, comuna din jude\u021bul D\u00e2mbovi\u021ba unde ar urma s\u0103 fie construite primele minireactoare nucleare cu tehnologie american\u0103, pe care \u00eel pute\u021bi viziona aici:\n\n"
    },
    {
        "No": 32,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962810-video-declaratii-contradictorii-ale-lui-joe-biden-intai-dezvaluit-care-linia-rosie-priveste-razboiul-din-gaza-apoi-spus-nu-abandona-niciodata-israelul.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 10:46",
        "Body": "Pre\u0219edintele SUA, Joe Biden, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00eentr-un interviu pentru MSNBC, c\u0103 amenin\u021barea Israelului de a invada Rafah, \u00een sudul F\u00e2\u0219iei Gaza, ar fi \u201elinia ro\u0219ie&quot; pentru premierul Benjamin Netanyahu, dar apoi a revenit imediat asupra declara\u021biei, afirm\u00e2nd c\u0103 nu exist\u0103 o linie ro\u0219ie \u0219i c\u0103 \u201enu voi abandona niciodat\u0103 Israelul&quot;, transmite Reuters.\n\u00centr-un schimb de declara\u021bii oarecum contradictorii cu interlocutorul s\u0103u, Biden a spus c\u0103 \u201enu pot avea \u00eenc\u0103 30.000 de palestinieni mor\u021bi ca urmare a luptei \u00eempotriva&quot; militan\u021bilor Hamas.\n\nBiden \u0219i consilierii s\u0103i l-au \u00eendemnat \u00een termeni fermi pe Netanyahu s\u0103 nu lanseze o ofensiv\u0103 major\u0103 \u00een Rafah p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd Israelul nu va elabora un plan de evacuare \u00een mas\u0103 a civililor din ultima zon\u0103 din Gaza pe care nu a invadat-o \u00eenc\u0103 cu for\u021be terestre. \nMai mult de jum\u0103tate din cei 2,3 milioane de locuitori din Gaza se ad\u0103postesc \u00een zona Rafah.\n\u201eExist\u0103 alte modalit\u0103\u021bi de a aborda, de a face fa\u021b\u0103 ... traumei provocate de Hamas&quot;, a declarat Biden, referindu-se la ravagiile grup\u0103rii islamiste din 7 octombrie \u00een sudul Israelului, \u00een care au fost ucise 1.200 de persoane.\n\u00centrebat dac\u0103 o invazie israelian\u0103 la Rafah ar fi o linie ro\u0219ie pentru el cu Netanyahu, Biden a spus: \u201eEste o linie ro\u0219ie, dar nu voi abandona niciodat\u0103 Israelul. Ap\u0103rarea Israelului este \u00een continuare esen\u021bial\u0103. A\u0219a c\u0103 nu exist\u0103 o linie ro\u0219ie (\u00een care) voi opri orice armament, astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 nu mai aib\u0103 Cupola de Fier care s\u0103 \u00eei protejeze&quot;.\nBiden a insistat, totu\u0219i, c\u0103 Netanyahu &quot;trebuie s\u0103 acorde mai mult\u0103 aten\u021bie vie\u021bilor nevinovate care se pierd ca urmare a ac\u021biunilor \u00eentreprinse&quot;.\nEl \u0219i-a reiterat apelul pentru o \u00eencetare a focului de \u0219ase s\u0103pt\u0103m\u00e2ni pentru eliberarea ostaticilor \u0219i livrarea de ajutoare, de\u0219i negocierile par s\u0103 fi intrat \u00een impas.\n\u00centrebat dac\u0103 se mai poate ajunge la o \u00eencetare a focului \u00eenainte de luna sf\u00e2nt\u0103 musulman\u0103 a Ramadanului, care \u00eencepe \u00een jurul datei de 10 martie, Biden a declarat: \u201eCred c\u0103 este \u00eentotdeauna posibil. Nu renun\u021b niciodat\u0103 la asta&quot;.\n"
    },
    {
        "No": 33,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-superliga-26962808-rapid-fcsb-4-0-jucatorul-evidentiat-mircea-lucescu.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 10:46",
        "Body": "\u200bRapidul \u0219i-a bucurat din plin fanii dup\u0103 ce forma\u021bia giule\u0219tean\u0103 a c\u00e2\u0219tigat categoric, scor 4-0, meciul cu FCSB (utima etap\u0103 a sezonului regulat din SuperLiga Rom\u00e2niei la fotbal). \n&gt;&gt; Prima \u00eencasat\u0103 de juc\u0103torii Rapidului dup\u0103 ce au surclasat-o pe FCSB \nPrezent la meci, Mircea Lucescu a comentat pe marginea disputei de s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara, acesta fiind de p\u0103rere c\u0103 Albion Rrahmani a fost juc\u0103torul care a f\u0103cut diferen\u021ba. \n\u201eNu a fost u\u0219or, FCSB a jucat bine \u00een prima repriz\u0103, a fost superioar\u0103 \u00een fazele de atac, pentru c\u0103 a avut foarte multe cornere. Golul marcat de Rapid i-a obligat s\u0103 ias\u0103 la atac \u0219i au l\u0103sat spa\u021bii de care giule\u0219tenii au profitat. \nRezultatul nu reprezint\u0103 diferen\u021ba de valoare dintre cele dou\u0103, dar spiritul Rapidului a ie\u0219it \u00een eviden\u021b\u0103.\nA f\u0103cut diferen\u021ba disponibilitatea juc\u0103torilor de a da tot. Cel mai bun meci f\u0103cut \u00een sezonul \u0103sta. Cu at\u00e2t mai interesante vor fi meciurile din play-off. \nFiecare meci are propria lui istorie, hai s\u0103-i l\u0103s\u0103m s\u0103 se bucure, pe urm\u0103 FCSB va fi alt\u0103 echip\u0103.\nEste un meci de referin\u021b\u0103. Rapid \u0219i-a dat seama cum trebuie jucat un meci \u00eempotriva celor de la FCSB, iar FCSB s\u0103 g\u00e2ndeasc\u0103 altfel meciurile cu Rapid. Rrahmani, extraordinar\u201d - Mircea Lucescu, dup\u0103 victoria Rapidului cu 4-0 contra liderului campionatului, FCSB.\nIacob (33), Rrahmani (54, 82) \u0219i Krasniqi (74) au punctat pentru echipa preg\u0103tit\u0103 de Cristiano Bergodi. \n1. FCSB \u2013 32 puncte \n2. Rapid \u2013 28 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n3. CFR Cluj \u2013 27 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n4. Universitatea Craiova \u2013 23 p (un meci mai pu\u021bin disputat) \n5. Farul \u2013 22 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n6. Sepsi \u2013 22 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire).\nFCSB vs Sepsi Sf\u00e2ntu Gheorghe \nRapid vs Farul Constan\u021ba \nCFR Cluj vs Universitatea Craiova \n"
    },
    {
        "No": 34,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-pariuri-26962996-superliga-fcu-1948-craiova-universitatea-craiova-derby-orgoliilor-banie.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 10:25",
        "Body": "FCU 1948 Craiova - Universitatea Craiova, meci cont\u00e2nd pentru etapa a 30-a din campionatul Rom\u00e2niei, este programat, duminic\u0103, 10 martie, de la ora 20:45, pe Stadionul Ion Oblemenco, \u015fi va fi transmis \u00een direct de Digi Sport 1, Orange Sport 1 \u015fi Prima Sport 1.\nFCU 1948 Craiova \u015fi Universitatea Craiova, dou\u0103 echipe care mai degrab\u0103 au dezam\u0103git \u00een acest campionat, au \u015fansa de a se reabilita \u00een fa\u0163a suporterilor \u00een derby-ul ora\u015fului, \u00een etapa a 30-a din SuperLiga, ultima din sezonul regulat.\nFCU 1948 Craiova ocup\u0103 locul 13, de baraj, cu 31 de puncte, cu doar trei peste Voluntari, care este pe 15, prima pozi\u0163ie retrogradabil\u0103, \u015fi vine dup\u0103 un rezultat de egalitate \u015fi patru \u00eenfr\u00e2ngeri \u00eenregistrate \u00een ultimele cinci partide din campionat, iar \u00een etapa precedent\u0103 a pierdut pe terenul celor de la UTA, scor 2-3.\nFCU 1948 Craiova tocmai l-a instalat pe Nicolo Napoli pe banca tehnic\u0103, italianul fiind la al 10-lea mandat de antrenor al echipei patronate de Adrian Mititelu (primul a avut loc \u00een 2003 lui a durat trei luni)!\n\u201cCum am fost convins s\u0103 revin? Adrian Mititelu m-a sunat s\u0103 m\u0103 \u00eentrebe dac\u0103 pot s\u0103 dau o m\u00e2n\u0103 de ajutor, iar eu am revenit ori de c\u00e2te ori a fost nevoie de mine. \u015ei de fiecare dat\u0103 am revenit cu pl\u0103cere. Adversarul \u00eel cunosc foarte bine \u015fi este clar c\u0103 vom avea un meci foarte greu, pe care vom \u00eencerca s\u0103 \u00eel c\u00e2\u015ftig\u0103m\u201d, a declarat Nicolo Napoli.\n\u00cen partidele disputate acas\u0103 \u00een acest campionat, FCU 1948 Craiova a bifat \u015fase succese, dou\u0103 remize \u015fi \u015fase e\u015fecuri, iar golgheterul echipei este Aurelian Chi\u0163u, cu nou\u0103 reu\u015fite \u00een SuperLiga.\nUniversitatea Craiova este pe locul 4, cu 46 de puncte, la \u015fapte \u00een urma lui CFR Cluj, ultima echip\u0103 de podium, fiind deja calificat\u0103 pentru play-off, \u015fi vine dup\u0103 dou\u0103 victorii \u015fi trei rezultate de egalitate bifate \u00een ultimele cinci etape, iar \u00een cea mai recent\u0103 rund\u0103 a remizat pe teren propriu cu Rapid, scor 1-1.\n\u201eNe a\u015fteapt\u0103 un meci mai special, derby-ul ora\u015fului Craiova, mereu aceste meciuri sunt grele, clasamentul nu are un rol important. Noi avem ca scop s\u0103 juc\u0103m bine \u015fi s\u0103 c\u00e2\u015ftig\u0103m. Am v\u0103zut adversarul, are juc\u0103tori interesan\u0163i, care pot face diferen\u0163a. Nu-l cunosc pe noul antrenor, \u015ftiu c\u0103 a jucat la Juventus\u201d, a declarat Ivaylo Petev.\nUniversitatea Craiova are cinci succese, cinci remize \u015fi patru e\u015fecuri \u00een partidele disputate \u00een deplasare \u00een acest sezon din SuperLiga, iar cel mai bun marcator al echipei \u00een campionat este Alexandru Mitri\u0163\u0103, cu zece goluri.\n\u00cen meciul din tur, disputat pe 4 noiembrie 2023, Universitatea Craiova \u015fi FCU 1948 Craiova au remizat, scor 1-1, dup\u0103 golurile marcate de C\u0103p\u0103\u0163\u00e2n\u0103 (29), respectiv, Chi\u0163u (63).\nSuperbet ofer\u0103 cota 1,35 pentru pronosticul X2: rezultat de egalitate sau victorie pentru oaspe\u0163i \u00een meciul FCU 1948 Craiova - Universitatea Craiova.\n\n * cot\u0103 valabil\u0103 la ora public\u0103rii acestui articol\n"
    },
    {
        "No": 35,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-pariuri-26962990-premier-league-liverpool-manchester-city-spectacol-gala-anfield.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 10:24",
        "Body": "Liverpool - Manchester City, meci cont\u00e2nd pentru etapa a 28-a din campionatul Angliei, este programat, duminic\u0103, 10 martie, de la ora 17:45, pe Anfield, \u015fi va fi transmis \u00een direct de Digi Sport 1, Orange Sport 1 \u015fi Prima Sport 1.\nLiverpool \u015fi Manchester City, dou\u0103 echipe aflate \u00een form\u0103 maxim\u0103 \u015fi care domin\u0103 autoritar de c\u00e2\u0163iva ani toate competi\u0163iile interne, se \u00eent\u00e2lnesc \u00een derby-ul Angliei, \u00eentr-o partid\u0103 a etapei a 28-a din Premier League.\nLiverpool este pe locul 2, cu 63 de puncte, la unul singur \u00een spatele lui Arsenal, care a preluat fotoliul de lider dup\u0103 ce a jucat deja \u00een aceast\u0103 rund\u0103 (2-1 acas\u0103 cu Brentford), \u015fi cu unul peste Manchester City, \u015fi vine dup\u0103 patru victorii consecutive \u00een Premier League, serie \u00eenceput\u0103 dup\u0103 o \u00eenfr\u00e2ngere pe terenul \u201etunarilor\u201d (1-3), iar \u00een etapa precedent\u0103 s-a impus \u00een deplasare, \u00een fa\u0163a lui Nottingham Forest, scor 1-0.\n\u00cen acest interval, echipa lui Jurgen Klopp a c\u00e2\u015ftigat EFL Cup (Cupa Ligii Angliei), dup\u0103 o final\u0103 cu Chelsea (scor 1-0 dup\u0103 prelungiri) \u015fi s-a calificat \u00een sferturile de final\u0103 din FA Cup, dup\u0103 3-0 acas\u0103 cu Southampton, echip\u0103 din Championship (liga a doua), iar \u00een ultimul meci oficial s-a impus cu 5-1 pe terenul celor de la Sparta Praga, \u00een prima man\u015f\u0103 a optimilor de final\u0103 din Europa League.\nLiverpool este lider \u00eentr-o ierarhie a partidelor disputate acas\u0103 \u00een acest campionat, cu 35 de puncte acumulate dup\u0103 11 succese \u015fi dou\u0103 remize (doar Manchester City mai este ne\u00eenvins\u0103 pe teren propriu), iar golgheterul echipei este Mohamed Salah, cu 15 reu\u015fite \u00een Premier League.\nManchester City ocup\u0103 locul 3, cu 62 de puncte, la dou\u0103 \u00een urma lui Arsenal \u015fi cu unul mai pu\u0163in ca Liverpool, \u015fi vine dup\u0103 patru victorii \u015fi un rezultat de egalitate \u00eenregistrate \u00een ultimele cinci etape din campionat, iar \u00een cea mai recent\u0103 a c\u00e2\u015ftigat acas\u0103 derby-ul local cu Manchester United, scor 3-1.\nLa r\u00e2ndul ei, \u00een aceast\u0103 perioad\u0103, echipa lui Pep Guardiola s-a calificat \u00een sferturile de final\u0103 din FA Cup (Cupa Angliei), dup\u0103 ce a trecut cu 6-2 \u00een deplasare de Luton Town, dar \u015fi \u00een sferturile de final\u0103 din Champions League, dup\u0103 ce s-a impus cu 3-1 pe teren propriu \u00een fa\u0163a celor de la Copenhaga (scor 6-2 la general), \u00een man\u015fa a doua a optimilor de final\u0103 ale competi\u0163iei.\nManchester City are nou\u0103 succese, o remiz\u0103 \u015fi trei e\u015fecuri \u00een partidele disputate \u00een deplasare \u00een actuala edi\u0163ie din Premier League, iar golgheterul echipei \u015fi al campionatului este Erling Haaland, cu 18 goluri (\u201ecet\u0103\u0163enii\u201d au c\u00e2\u015ftigat toate meciurile jucate pe teren str\u0103in \u00een 2024).\nDe men\u0163ionat c\u0103 aceasta va fi a 30-a \u00eent\u00e2lnire direct\u0103 Klopp - Guardiola, iar palmaresul este echilibrat, germanul c\u00e2\u015ftig\u00e2nd de 12 ori \u015fi spaniolul de 11 (\u015fase dispute s-au \u00eencheiat la egalitate).\n\u00cen meciul tur, disputat pe 25 noiembrie 2023, Manchester City a remizat pe teren propriu cu Liverpool, scor 1-1, dup\u0103 golurile marcate de Haaland (27), respectiv, Alexander-Arnold (80).\nSuperbet ofer\u0103 cota 1,42 pentru pronosticul X2: rezultat de egalitate sau victorie pentru oaspe\u0163i \u00een meciul Liverpool - Manchester City.\n\n * cot\u0103 valabil\u0103 la ora public\u0103rii acestui articol\n"
    },
    {
        "No": 36,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-superliga-26962766-prima-incasata-jucatorii-rapidului-dupa-surclasat-fcsb.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 10:22",
        "Body": "Dan \u0218ucu se declar\u0103 un patron fericit dup\u0103 ce Rapidul a surclasat-o pe FCSB (scor 4-0) \u00een ultima etap\u0103 a sezonului regulat din SuperLiga Rom\u00e2niei la fotbal. \n&gt;&gt; VIDEO SuperLiga: FCSB, umilit\u0103 pe Arena Na\u021bional\u0103 \u2013 Rapid relanseaz\u0103 lupta la titlu\nLa finalul meciului, patronul giule\u0219tenilor s-a declarat mul\u021bumit de ceea ce a v\u0103zut: \u201eIar\u0103\u0219i mi-au luat b\u0103ie\u021bii banii, au luat primele, sper s\u0103 ia \u00een continuare\u201d, a precizat omul de afaceri. \nConform Digisport, prima total\u0103 a juc\u0103torilor rapidi\u0219ti este de 70.000 de euro (va fi \u00eemp\u0103r\u021bit\u0103).\n\u00cen urma succesului de s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara, Rapidul face pasul \u00een play-off de pe locul al doilea, la patru puncte \u00een urma liderului FCSB (giule\u0219tenii au beneficiat de rotunjire). \n&gt;&gt; Antrenor demis \u00een SuperLig\u0103, dup\u0103 ultima etap\u0103 a sezonului regular\n1. FCSB \u2013 32 puncte \n2. Rapid \u2013 28 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n3. CFR Cluj \u2013 27 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n4. Universitatea Craiova \u2013 23 p (un meci mai pu\u021bin disputat) \n5. Farul \u2013 22 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n6. Sepsi \u2013 22 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire).\nFCSB vs Sepsi Sf\u00e2ntu Gheorghe \nRapid vs Farul Constan\u021ba \nCFR Cluj vs Universitatea Craiova \n"
    },
    {
        "No": 37,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26962749-trei-persoane-fost-arestate-pentru-spalare-bani-inselaciuni-criptomonede-diicot.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 10:11",
        "Body": "Trei persoane au fost arestate preventiv, iar alte zece sunt cercetate sub control judiciar pentru s\u0103v\u00e2r\u015firea mai multor infrac\u0163iuni, \u00eentr-un dosar al DIICOT de sp\u0103lare de bani \u015fi \u00een\u015fel\u0103ciuni cu criptomonede.\nConform unui comunicat al DIICOT, investiga\u0163iile vizeaz\u0103 s\u0103v\u00e2r\u015firea infrac\u0163iunilor de constituirea unui grup infrac\u0163ional organizat, sp\u0103lare a banilor, \u00een\u015fel\u0103ciune cu consecin\u0163e deosebit de grave, efectuarea de opera\u0163iuni financiare \u00een mod fraudulos, alterarea integrit\u0103\u0163ii datelor informatice, acces ilegal la un sistem informatic, instigare la transfer neautorizat de date informatice, uz de fals, \u015fantaj \u00een form\u0103 continuat\u0103 \u015fi lipsire de libertate \u00een mod ilegal.\nProcurorii DIICOT au re\u0163inut nou\u0103 persoane \u00een acest caz, iar cinci sunt cercetate sub control judiciar. Dintre cei re\u0163inu\u0163i, trei au fost aresta\u0163i preventiv, \u00een urma unei decizii a Tribunalului Bucure\u015fti, cinci fiind plasa\u0163i sub control judiciar, iar un alt inculpat este cercetat \u00een stare de libertate.\n\u00cen urma unor perchezi\u0163ii domiciliare, au fost identificate \u015fi ridicate sumele de 661.430 euro, 859.500 lei, 3.011 dolari americani, 50.000 coroane daneze, 10.000 franci elve\u0163ieni, 92 de telefoane mobile, 24 de laptopuri, 6 tablete, 9 dispozitive ledger (portofele crypto hardware), dispozitive de stocare a datelor (6 HDD, 5 SSD, 33 de memorystick), 12 ceasuri de lux, 43 de carduri bancare, un pistol, 14 bile de substan\u0163\u0103 alb\u0103 pulverulent\u0103, un grinder \u015fi substan\u0163\u0103 vegetal\u0103 cu miros \u00een\u0163ep\u0103tor, 90 de bancnote de 500 de euro susceptibile a fi false (toate cu aceea\u015fi serie), o cas\u0103 de marcat, bijuterii \u015fi \u00eenscrisuri.\nTotodat\u0103, au fost indisponibilizate fonduri \u00een criptomoned\u0103 \u00een echivalent a 700.000 de dolari americani \u015fi instituit\u0103 m\u0103sura sechestrului asigur\u0103tor asupra mai multor autoturisme, dintre care trei de lux.\nMaterialul probator administrat \u00een cauz\u0103 a relevat faptul c\u0103, la \u00eenceputul anului 2019, inculpa\u0163ii au constituit un grup organizat \u00een scopul s\u0103v\u00e2r\u015firii infrac\u0163iunilor de sp\u0103lare a banilor proveni\u0163i cu prec\u0103dere din infrac\u0163iuni informatice, grup la care au aderat peste 20 de membri.\nInculpa\u0163ii au primit \u015fi transferat monede virtuale \u00een valoare de circa 29 milioane BUSD, 4,6 milioane BUSD \u015fi 1,3 milioane BUSD, prin intermediul conturilor de\u0163inute de ei sau alte persoane pe platformele pentru tranzac\u0163ionare de criptomoned\u0103, cunosc\u00e2nd c\u0103 banii provin din infrac\u0163iuni, scopul fiind ascunderea sau disimularea originii ilicite \u00een schimbul \u00eencas\u0103rii unor sume cu titlul de comision.\n\u00cen anul 2021, unul dintre inculpa\u0163i l-a determinat \u015fi sprijinit pe un alt membru al grup\u0103rii s\u0103 acceseze f\u0103r\u0103 drept portofelul electronic ata\u015fat unui cont de criptomoned\u0103 apar\u0163in\u00e2nd unei persoane. Sub pretextul \u00eencheierii unei tranzac\u0163ii financiare, el a indus victima \u00een eroare, determin\u00e2nd-o s\u0103 transfere peste 400 de unit\u0103\u0163i ale unei monede virtuale, \u00een echivalentul a peste 580.000 euro, \u00eentr-un portofel electronic la care ob\u0163inuse anterior accesul, \u00een mod ilegal, de unde \u015fi le-a \u00eensu\u015fit. Ulterior, cei doi inculpa\u0163i, sub pretextul achizi\u0163ion\u0103rii de criptomonede, au determinat o alt\u0103 persoan\u0103 s\u0103 transfere unit\u0103\u0163i de moned\u0103 virtual\u0103, cauz\u00e2ndu-i o pagub\u0103 de aproximativ 73.000 de dolari.\n\u00cen anul 2023, un alt inculpat, folosind acela\u015fi mod de operare, precum \u015fi programe informatice (clona unei aplica\u0163ii bancare) sau \u00eenscrisuri false, a indus \u00een eroare dou\u0103 persoane, dintre care una este cet\u0103\u0163ean str\u0103in, determin\u00e2ndu-le s\u0103 transfere \u00een portofele electronice aflate sub controlul s\u0103u unit\u0103\u0163i de criptomoned\u0103. Prejudiciul este de peste 6.000.000 de dolari.\n\u00cen acela\u015fi dosar, un inculpat este cercetat pentru \u015fantaj \u00een form\u0103 continuat\u0103, dup\u0103 ce, prin amenin\u0163are \u015fi lipsire de libertate, a constr\u00e2ns o victim\u0103 s\u0103 \u00eentocmeasc\u0103 un \u00eenscris sub semn\u0103tur\u0103 privat\u0103, \u00een scopul de a dob\u00e2ndi \u00een mod injust un drept de garan\u0163ie real\u0103 asupra unui imobil \u015fi recunoa\u015fterea unei datorii fictive de 350.000 lei, pentru a o determina s\u0103-i remit\u0103 aceast\u0103 sum\u0103. \n(Agerpres)\nSursa: Dt89lex, Dreamstime.com\n"
    },
    {
        "No": 38,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-film-26962739-premiile-oscar-2024-anuntate-astazi-oppenheimer-cel-mai-clar-favorit-din-ultimele-doua-decenii-cinematografia-franceza-freamata-emotie-concurenta-mare-statueta-pentru-cea-mai-buna-actrita.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 10:07",
        "Body": "C\u00e2t de mare va fi victoria lui \u201eOppenheimer&quot;? Poate filmul francez \u201eAnatomie d&apos;une chute&quot; (Anatomia unei pr\u0103bu\u0219iri) s\u0103 perturbe aceast\u0103 prognozat\u0103 explozie? Premiile Oscar vor pune cap\u0103t suspansului duminic\u0103, iar cea de-a 96-a ceremonie pare s\u0103 fie dedicat\u0103 superproduc\u021biei lui Christopher Nolan, scrie France Presse.\nCu 13 nominaliz\u0103ri \u00een palmares, portretul cinematografic al p\u0103rintelui bombei atomice este marele favorit la statueta pentru cel mai bun film \u0219i pentru o mul\u021bime de alte premii. \nPotrivit lui Clayton Davis, editorialist la revista Variety, Oscarurile nu au mai avut un favorit at\u00e2t de clar pentru premiul suprem de dou\u0103zeci de ani, c\u00e2nd a fost recompensat ultimul episod al trilogiei \u201eSt\u0103p\u00e2nul inelelor&quot;.\n Sus\u021binut de recenzii entuziaste \u0219i de o distribu\u021bie impecabil\u0103, \u201eOppenheimer&quot; ar trebui s\u0103 \u00eel \u00eencoroneze pe Christopher Nolan drept cel mai bun regizor \u0219i pe Robert Downey Jr. drept cel mai bun actor \u00een rol secundar. \nDe asemenea, este favorit \u00eentr-o mul\u021bime de categorii tehnice - montaj, cinematografie, sunet, coloan\u0103 sonor\u0103 etc. \nCillian Murphy, care \u00eel portretizeaz\u0103 pe omul de \u0219tiin\u021b\u0103 Robert Oppenheimer, este un candidat puternic la Oscarul pentru cel mai bun actor.\nDar Paul Giamatti este un contracandidat serios cu personajul s\u0103u din &quot;The Holdovers&quot;, un profesor de istorie irascibil . \n\u201eAm mizat aproape \u00een totalitate pe `Oppenheimer` \u00een acest an. Are totul: m\u0103re\u021bie, anvergur\u0103, importan\u021b\u0103.&quot;, a declarat pentru AFP un membru cu drept de vot al Academiei, sub rezerva anonimatului. \nLa r\u00e2ndul s\u0103u, cinematografia francez\u0103 fream\u0103t\u0103 de emo\u021bie \u00een leg\u0103tur\u0103 cu \u201eAnatomia unei pr\u0103bu\u0219iri&quot; \u0219i cele cinci nominaliz\u0103ri ale sale. \nPelicula carer a luat Palme d&apos;Or la Cannes pare c\u0103 sigur va pleca cu Oscarul pentru cel mai bun scenariu original, a\u0219a cum a f\u0103cut-o \u0219i la Globurile de Aur \u0219i la Bafta . \nO victorie la orice alt\u0103 categorie, inclusiv la categoria Cel mai bun film, ar fi o realizare r\u0103sun\u0103toare pentru filmul lui Justine Triet, singura femeie nominalizat\u0103 la categoria Cel mai bun regizor. \nSurprizele sunt \u00eenc\u0103 posibile, totu\u0219i, pentru acest thriller juridic despre declinul unui cuplu artistic disfunc\u021bional, \u00een care o scriitoare bizar\u0103, interpretat\u0103 de Sandra H\u00fcller, se treze\u0219te acuzat\u0103 de uciderea so\u021bului ei. \nActri\u021ba german\u0103 ar putea perturba duelul anun\u021bat \u00eentre Emma Stone \u0219i Lily Gladstone pentru premiul Oscar pentru cea mai bun\u0103 actri\u021b\u0103. \nPrima, care a fost deja recompensat\u0103 pentru \u201eLa La Land&quot;, se afl\u0103 \u00een c\u0103utarea unei a doua statuete datorit\u0103 interpret\u0103rii rolului unei femei Frankenstein din filmul baroc \u201ePoor Things&quot;. \nCea de-a doua, starul din \u201eKillers of the Flower Moon&quot;, ar putea deveni prima actri\u021b\u0103 amerindian\u0103 care s\u0103 c\u00e2\u0219tige acest premiu datorit\u0103 thrillerului istoric al lui Martin Scorsese despre masacrul amerindienilor Osage \u00een anii 1920. \nDac\u0103 Sandra H\u00fcller e\u0219ueaz\u0103 pe acest front, se poate consola cu siguran\u021b\u0103 cu succesul anticipat al unui alt film \u00een care joac\u0103: \u201eZona de interes&quot;. \nAceast\u0103 cronic\u0103 \u00eenfior\u0103toare a vie\u021bii f\u0103r\u0103 griji a unei familii de nazi\u0219ti, instalat\u0103 lini\u0219tit\u0103 \u00een vila lor de l\u00e2ng\u0103 lag\u0103rul de la Auschwitz, este cotat\u0103 de mul\u021bi ca fiind c\u00e2\u0219tig\u0103toare a premiului Oscar pentru cel mai bun film interna\u021bional. \n\u201eAnatomia unei pr\u0103bu\u0219iri&quot; nu poate concura la aceast\u0103 categorie, deoarece nu a fost selectat de autorit\u0103\u021bile franceze.\nPrezentat\u0103 pentru a patra oar\u0103 de comediantul Jimmy Kimmel, ceremonia se anun\u021b\u0103 a fi una de culoare roz, pentru a celebra fenomenul \u201eBarbie&quot;. \nNominalizat\u0103 la opt categorii, satira feminist\u0103 a lui Greta Gerwig va trebui s\u0103 se mul\u021bumeasc\u0103 cu premii secundare: regizorul s\u0103u \u0219i interpreta p\u0103pu\u0219ii de plastic, Margot Robbie, au fost ignora\u021bi. \nDar, dup\u0103 ce anul trecut a dominat box office-ul mondial, cu \u00eencas\u0103ri de peste 1,4 miliarde de dolari, filmul va fi cu siguran\u021b\u0103 un mare succes. \nRyan Gosling, care s-a f\u0103cut remarcat \u00een rolul maleficului Ken, este deosebit de a\u0219teptat. El va interpreta melodia sa \u201eI&apos;m Just Ken&quot;, o balad\u0103 despre fragilitatea ego-ului masculin. \nVedeta pop Billie Eilish va c\u00e2nta \u201eWhat Was I Made For?&quot;, piesa de succes pe care a scris-o pentru \u201eBarbie&quot;, favorit\u0103 la Oscarul pentru cel mai bun c\u00e2ntec. \n\u201e20 days in Mariupol&quot;, o relatare a atrocit\u0103\u021bilor r\u0103zboiului din Ucraina, este a\u0219teptat s\u0103 c\u00e2\u0219tige la categoria cel mai bun documentar. \n\u00cen fine, pe frontul anima\u021biei, maestrul japonez Hayao Miyazaki (\u201eThe Boy and the Heron&quot;) se va duela cu Spider-Man, protagonistul filmului de anima\u021bie \u201eSpider-Man: Across the Spider-Verse&quot;, mai scrie France Presse.\n"
    },
    {
        "No": 39,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26962701-nerd-alert-gest-emotionant-regizor-dune-doi-noul-serial-vazut-streaming-netflix-apple-pune-tunurile-spotify.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 09:50",
        "Body": "Gest emo\u021bionant al regizorul \u201eDune 2\u201d \u25cf Ewan McGregor joac\u0103 \u00eentr-un nou serial de trecut \u00een calendar \u25cf Netflix a re\u00eennoit serialul \u201eAvatar: The Last Airbender\u201d pentru \u00eenc\u0103 dou\u0103 sezoane \u25cf Noul serial de v\u0103zut \u00een streaming nu e cel la care se a\u0219tepta lumea \u25cf Polonezii vor s\u0103 ne \u00eenc\u00e2nte iar cu jocuri video de top \u25cf \u201eGhost of Tsushima\u201d apare \u0219i \u00een varianta pentru PC \u25cf Apple pune tunurile pe Spotify \nFilmul momentului e f\u0103r\u0103 doar \u0219i poate Dune 2, sau Dune: Part Two, dup\u0103 cum e numit oficial, acesta bucur\u00e2ndu-se de \u00eencas\u0103ri \u00een cinematografe pe m\u0103sura recenziilor stelare \u0219i confirm\u00e2ndu-\u0219i practic statutul de cel mai a\u0219teptat lungmetraj al \u00eenceputului de an. \u00cens\u0103 \u00eenainte de lansarea filmului \u00een s\u0103lile de cinema pe 1 martie, regizorul Denis Villeneuve a f\u0103cut un gest emo\u021bionant pentru unul dintre fani.\nJos\u00e9e Gagnon, pre\u0219edintele organiza\u021biei caritabile canadiene L\u2019Avant, a relatat \u00eentr-un interviu acordat celor de la The Washington Post la c\u00e2teva zile dup\u0103 premiera filmului c\u0103 unul dintre asisten\u021bii lui Villeneuve a zburat cu laptopul regizorului p\u00e2n\u0103 \u00een Canada pentru a-i acorda unui b\u0103rbat aflat pe moarte \u0219ansa de a vedea filmul \u00een luna ianuarie ianuarie, c\u00e2nd i s-a spus c\u0103 mai pu\u021bin de tr\u0103it.\nGagnon a descris eforturile L\u2019Avant de a-l contacta pe Villeneuve \u0219i de a pune la punct detaliile drept o \u201ecurs\u0103 contra cronometru\u201d, dar c\u0103 regizorul canadian \u0219i so\u021bia sa au fost extrem de mi\u0219ca\u021bi de povestea b\u0103rbatului care voia s\u0103 vad\u0103 noul Dune \u00eenainte s\u0103 moar\u0103. \u201eMi s-a spus &apos;c\u0103 el (n.r. b\u0103rbatul muribund) este exact motivul pentru care sunt f\u0103cute filmele&apos;\u201d, a povestit Gagnon cu privire la r\u0103spunsul primit.\nPacientul \u00een v\u00e2rst\u0103 de 50 de ani a reu\u0219it s\u0103 vad\u0103 filmul pe 16 ianuarie \u00een timpul unei vizion\u0103ri private \u00een salonul de spital, cu mai bine de dou\u0103 luni \u00eenainte de premiera \u00een cinematografe. De\u0219i acesta nu a rezistat p\u00e2n\u0103 la finalul filmului de aproape 3 ore din cauza stadiului avansat al bolii, Gagnon spune c\u0103 timpul de vizionare a valorat pentru el \u201ec\u00e2t tot aurul din lume\u201d. B\u0103rbatul a murit c\u00e2teva zile mai t\u00e2rziu.\n\nUn regizor mare, cu un suflet aparent pe m\u0103sur\u0103 (FOTO: Canadian Press / Shutterstock Editorial / Profimedia)\nTrec\u00e2nd de la filme la seriale, cei de la SkyShowtime au anun\u021bat s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta c\u00e2nd apare A Gentleman in Moscow, \u00een care Ewan McGregor va juca rolul lui Alexander Rostov, un conte rus care \u00een urma Revolu\u021biei Bol\u0219evice constat\u0103 c\u0103 trecutul s\u0103u aristocratic \u00eel plaseaz\u0103 de partea \u201egre\u0219it\u0103\u201d a istoriei, dup\u0103 cum noteaz\u0103 descrierea oficial\u0103 pentru miniseria care va avea 8 episoade.\n\u201eCru\u021bat de la execu\u021bie, el este obligat de un tribunal sovietic s\u0103 locuiasc\u0103 \u00een mansarda opulentului Hotel Metropol \u0219i amenin\u021bat cu moartea dac\u0103 va mai ie\u0219i vreodat\u0103 afar\u0103. Pe m\u0103sur\u0103 ce anii trec \u0219i unele dintre cele mai zbuciumate episoade din istoria Rusiei au loc \u00een fa\u021ba hotelului, situa\u021bia precar\u0103 a lui Rostov \u00eei ofer\u0103 acces spre o lume mult mai mare, cea a descoperirilor emo\u021bionale\u201d, mai noteaz\u0103 aceasta.\nCititorilor de curs\u0103 lung\u0103 ai rubricii Nerd Alert ar putea s\u0103 le sune cunoscut, fiindc\u0103 am scris despre acest serial \u00eenc\u0103 din septembrie 2022, c\u00e2nd el a fost anun\u021bat oficial, dar de atunci n-am mai aflat nimic nou despre el. Acum \u00eens\u0103 avem \u0219i o dat\u0103 de lansare - 18 aprilie - c\u00e2nd vor fi lansate simultan primele 3 episoade (urm\u00e2nd ca restul s\u0103 apar\u0103 la distan\u021b\u0103 de o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00eentre ele) \u0219i un trailer:\n\nAsta ar putea suna ca o \u0219tire din seria \u201eapa e ud\u0103\u201d \u021bin\u00e2nd cont c\u0103 directorii Netflix \u0219i-au frecat probabil palmele de \u00eenc\u00e2ntare dup\u0103 ce au reu\u0219it s\u0103 pun\u0103 m\u00e2na pe drepturile francizei The Last Airbender, av\u00e2nd \u00een vedere succesul uria\u0219 de care s-a bucurat serialul animat omonim, creat \u0219i difuzat de Nickelodeon \u00eentre 2005 \u0219i 2008. Dar adaptarea live-action a Netflix nu a fost chiar la fel de stelar\u0103.\nO compara\u021bie e edificatoare: seria live-action a Netflix are o not\u0103 medie de 7,3 / 10 pe IMDb, \u00een timp ce pe Rotten Tomatoes are o rat\u0103 a aprob\u0103rii de 75% din partea fanilor, chiar dac\u0103 criticii de film au fost mai pu\u021bin impresiona\u021bi (59% recenzii pozitive). Serialul animat original al Nickelodeon are 9,3 / 10 pe IMDb iar pe Rotten Tomatoes rate ale aprob\u0103rii de 100% \u0219i 99% de la critici, respectiv fani.\nLa capitolul ore de vizualizare, un indicator de care \u0219efilor Netflix le pas\u0103 mult mai mult, lucrurile sunt tot din categoria \u201ec\u0103ldu\u021b\u201d. Netflix n-a publicat deocamdat\u0103 datele pe ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, dar \u00een primele dou\u0103 care au urmat premierei serialului pe 22 februarie el a str\u00e2ns c\u0103tre 300 de milioane de ore. Num\u0103rul va cre\u0219te \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2nile care vor urma, dar e pu\u021bin probabil ca cre\u0219terea s\u0103 fie una dramatic\u0103.\nRezum\u00e2nd, noul Avatar: The Last Airbender e un succes pentru Netflix, dar nicidecum unul care s\u0103 \u00eel plaseze \u00een topul celor mai populare seriale din istoria sa, chit c\u0103 ar fi unul dintre cele mai scumpe pe care le-a f\u0103cut vreodat\u0103. Netflix \u0219i-a confirmat \u00eens\u0103 miercuri angajamentul fa\u021b\u0103 de franciz\u0103, anun\u021b\u00e2nd c\u0103 serialul va avea \u00eenc\u0103 2 sezoane, dar c\u0103 \u201enum\u0103rul de episoade \u0219i alte detalii vor fi anun\u021bate ulterior\u201d.\n\nNu, nu e The Regime, serialul de satir\u0103 politic\u0103 ce a avut premiera pe HBO, respectiv HBO Max, la \u00eenceputul acestei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, dup\u0103 cum se a\u0219tepta mai toat\u0103 lumea, inclusiv subsemnatul. Dimpotriv\u0103, la cum arat\u0103 lucrurile pe agregatoarele de recenzii, miniseria cu Kate Winslett \u00een rolul unei dictatoare din Europa Central\u0103 pare c\u0103 nu s-a ridicat la nivelul a\u0219tept\u0103rilor (ce-i drept foarte ridicate).\nSigur, notele din partea spectatorilor ar putea fi pu\u021bin premature, dat fiind faptul c\u0103 deocamdat\u0103 a ap\u0103rut doar primul episod. Dar criticii de film, care au v\u0103zut deja \u00eentreaga serie de 6 episoade cu avanpremier\u0103 pentru pres\u0103, nu par s\u0103 cread\u0103 c\u0103 devine mai bun\u0103 pe parcurs. N-a\u0219 zice totu\u0219i nicidecum c\u0103 The Regime nu merit\u0103 m\u0103car o \u0219ans\u0103, c\u0103 \u00een fond cine se ia mereu dup\u0103 critici \u00een afar\u0103 de ei \u00een\u0219i\u0219i?\n\u00cen schimb, serialul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii pare s\u0103 fie iar unul de la Netflix: The Gentlemen, sau Gangsteri cu stil, dup\u0103 cum l-a tradus platforma de streaming \u00een versiunea \u00een limba rom\u00e2n\u0103 a site-ului. Cu note solide din partea spectatorilor pe toate cele 3 site-uri de recenzii care conteaz\u0103 (IMDb, Rotten Tomatoes \u0219i Metacritic), serialul lansat joi este practic un spin-off bazat pe filmul omonim din 2019.\nRegizat\u0103 tot de cineastul britanic Guy Ritchie, seria cu 8 episoade ar fi reu\u0219it deja s\u0103 dep\u0103\u0219easc\u0103 Avatar: The Last Airbender pe 65 dintre pie\u021bele pe care se afl\u0103 Netflix, printre care aproape toate cele din Europa, inclusiv Rom\u00e2nia, potrivit datelor Flix Patrol, care monitorizeaz\u0103 \u00een timp real popularitatea filmelor \u0219i serialelor lansate \u00een streaming. \nDe altfel, abona\u021bii Netflix de la noi care s-au logat \u00een conturi zilele acestea au putut vedea Gangsteri cu stil pe primul loc \u00een clasamentul intern al platformei de streaming cu cele mai populare seriale ale sale. Nu e tocmai surprinz\u0103tor \u021bin\u00e2nd cont de popularitatea de care se bucur\u0103 la noi produc\u021biile despre mafio\u021bi, iar noul serial Netflix nu cred c\u0103 are rost s\u0103 \u00eel descriu fiindc\u0103 trailerul cred c\u0103 e edificator:\n\nDe data aceasta nu e vreun titlu nou anun\u021bat de cei de la CD Projekt Red, ci de dou\u0103 ve\u0219ti venite de la Mighty Koy Studio, un dezvoltator de jocuri video din Polonia fondat \u00een 2022. Primul joc se va numi The Night Wanderer \u0219i va fi un sci-fi/fantasy de tip soulslike bazat pe serie de romaneSt\u0103p\u00e2nul gr\u0103dinii de ghea\u021b\u0103 a autorului polonez Jaros\u0142aw Grz\u0119dowicz, dup\u0103 cum relateaz\u0103 IGN.\n\u201eJuc\u0103torii vor intra \u00een rolul lui Vuko Drakkainen - un mercenar trimis pe misterioasa planet\u0103 Midgaard s\u0103 g\u0103seasc\u0103 o expedi\u021bie \u0219tiin\u021bific\u0103 pierdut\u0103. Povestea combin\u0103 \u0219tiin\u021bifico-fantasticul cu fantasy tradi\u021bional. Jocul va veni cu un protagonist atr\u0103g\u0103tor, o poveste palpitant\u0103 \u0219i o lume vie, extraordinar\u0103, modelat\u0103 de for\u021be misterioase\u201d, afirm\u0103 descrierea oficial\u0103 oferit\u0103 de studioul polonez de jocuri.\nAl doilea titlu pe care acesta l-a anun\u021bat s\u0103pt\u0103m\u00e2na zilele trecute este Thorgal, un joc de ac\u021biune-aventur\u0103 cu elemente RPG bazat pe seria de benzi desenate cu acela\u0219i nume a autorului belgian Jean Van Hamme \u0219i a artistului grafic polonez Grzegorz Rosi\u0144ski. Unii polonezi revendic\u0103 seria ap\u0103rut\u0103 \u00een 1977 ca fiind a lor \u00een virtutea faptului c\u0103 e desenat\u0103 de Rosi\u0144ski, dar fur\u0103 gaz f\u0103r\u0103 doar \u0219i poate.\n\u00cen ceea ce prive\u0219te jocul, gamerii \u201evor intra \u00een rolul personajului principal \u0219i trece prin numeroase aventuri cunoscute din benzile desenate, \u00eent\u00e2lnind bandi\u021bi periculo\u0219i, mon\u0219tri formidabili \u0219i zei invincibili - dar \u0219i alia\u021bi puternici\u201d, potrivit descrierii oficiale. De\u0219i studioul polonez nu a anun\u021bat deocamdat\u0103 c\u00e2nd inten\u021bioneaz\u0103 s\u0103 lanseze jocurile (probabil va mai dura), cel pu\u021bin a venit cu un trailer pentru ambele:\n\n\nVestea major\u0103 a s\u0103pt\u0103m\u00e2nii la capitolul jocuri video a venit \u00eens\u0103 de la PlayStation, care a dezv\u0103luit c\u0103 Ghost of Tsushima, titlul de ac\u021biune-aventur\u0103 cu samurai lansat \u00een 2020 de studiourile Sucker Punch Productions \u0219i Sony Interactive a fost portat pentru PC \u0219i va fi lansat pentru sistemele desktop pe 16 mai. El poate fi deja comandat de pe Steam pentru 59,99 de euro. \nThe Verge noteaz\u0103 c\u0103 vestea n-ar trebui s\u0103 fie tocmai o surpriz\u0103 major\u0103 din moment ce Sony a f\u0103cut din portarea pentru PC a jocurilor create pentru PlayStation o component\u0103 major\u0103 a modelului s\u0103u de afaceri. \u00cens\u0103, din c\u00e2te pot s\u0103 \u00eemi dau seama, anun\u021bul de miercuri a venit de nic\u0103ieri din moment ce nici Sony, nici PlayStation nu au dezv\u0103luit anterior c\u0103 se lucreaz\u0103 la o portare a Ghost of Tsushima.\nVersiunea pentru PC va fi compatibil\u0103 cu tehnologiile NVIDIA DLSS 3, AMD FSR 3 \u0219i Intel XeSS, de\u0219i \u00eenc\u0103 nu au fost dezv\u0103luite toate specifica\u021biile de sistem. A\u0219 aminti c\u0103 Ghost of Tsushima a fost unul dintre cele mai apreciat jocuri lansate \u00een 2020, fiind nominalizat la 8 premii la edi\u021bia din anul respectiv a Game Awards, de\u0219i \u00een cele din urm\u0103 l-a c\u00e2\u0219tigat doar pe cel pentru cea mai bun\u0103 regie artistic\u0103.\n\nPe zona tech \u0219tirea s\u0103pt\u0103m\u00e2nii a fost c\u0103 UE a anun\u021bat luni c\u0103 a decis s\u0103 amendeze Apple cu 1,8 miliarde de dolari din cauza \u201eregulilor abuzive\u201d pe care compania american\u0103 le impune furnizorilor de servicii de streaming de muzic\u0103. Amenda, una uria\u0219\u0103 inclusiv dup\u0103 standardele Comisiei Europene, vine \u00een urma unei pl\u00e2ngeri depuse \u00een 2019 de Spotify \u00een leg\u0103tur\u0103 cu practicile Apple privind App Store.\nMai exact, Spotify a reclamat faptul c\u0103 regulile App Store interzic dezvoltatorilor de aplica\u021bii s\u0103 \u00eendrume utilizatorii c\u0103tre site-urile lor pentru a putea evita plata comisionului perceput de Apple. Evident, gigantul tech nu a fost deloc \u00eenc\u00e2ntat \u0219i a pus tunurile pe Spotify \u00eentr-un comunicat de pres\u0103 \u00een care aduce o serie lung\u0103 de acuza\u021bii companiei de audio streaming, dup\u0103 cum arat\u0103 Mashable.\nAmintind c\u0103 aplica\u021bia Spotify a fost desc\u0103rcat\u0103, redesc\u0103rcat\u0103 sau actualizat\u0103 de peste 119 miliarde de ori pe dispozitive Apple, comunicatul subliniaz\u0103 c\u0103 gigantul tech a colaborat cu Spotify pentru a se asigura c\u0103 aplica\u021bia sa func\u021bioneaz\u0103 cu Siri, CarPlay, Apple Watch, AirPlay, Widgets \u201e\u0219i altele\u201d, de\u0219i compania \u00een cauz\u0103 \u201enu pl\u0103te\u0219te nimic c\u0103tre Apple\u201d.\nApple acuz\u0103 de asemenea c\u0103 instrumentele pe care le pune la dispozi\u021bia dezvoltatorilor sunt folosite frecvent de c\u0103tre cei de la Spotify dar c\u0103 ei \u201evor s\u0103 rescrie regulile App Store \u00eentr-un mod care s\u0103 \u00eei avantajeze \u0219i mai mult\u201d. O alt\u0103 acuza\u021bie e c\u0103 Spotify dore\u0219te s\u0103 primeasc\u0103 pl\u0103\u021bi direct prin aplica\u021bia iOS f\u0103r\u0103 a participa la \u201eprogramul de \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219ire a veniturilor\u201d obligatoriu pentru to\u021bi dezvoltatorii.\nApple sugereaz\u0103 de asemenea c\u0103 Spotify are propriile probleme legate de monopol, not\u00e2nd c\u0103 aceasta are o cot\u0103 de 56% pe pia\u021ba de streaming muzical din Europa, \u201epeste dublu comparativ cu cei mai apropia\u021bi concuren\u021bi ai lor\u201d. \u201e\u00cen pofida acestui succes \u0219i a rolului App Store \u00een a-l face posibil, Spotify nu pl\u0103te\u0219te Apple nimic\u201d, acuz\u0103 gigantul tech american, anun\u021b\u00e2nd c\u0103 va face apel la decizia UE. \n\u00cens\u0103 mai interesant de v\u0103zut va fi dac\u0103 Apple va lua m\u0103suri \u00eempotriva Spotify, cum a \u00eencercat s\u0103 fac\u0103 iar s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta cu Epic Games, dezvoltatorul popularului joc video Fortnite, cu care se judec\u0103 tot din cauza politicilor App Store privind pl\u0103\u021bile \u0219i interdic\u021bia de a le putea face direct c\u0103tre dezvoltatori. \n\nDe\u0219i \u00eencearc\u0103 s\u0103 par\u0103 blajin, Tim Cook e la fel de dur c\u00e2nd vine vorba de impunerea practicilor Apple precum a fost Steve Jobs (FOTO: Andrew Caballero-Reynolds / AFP / Profimedia Images)\nHai s\u0103 vedem \u0219i dou\u0103 \u0219tiri pe scurt, c\u0103 iar am avut multe \u00een ultimele 7 zile \u0219i astea nu cred c\u0103 ar merita mai mult oricum:\n\n\u00cen caz c\u0103 e\u0219ti curios s\u0103 cite\u0219ti \u0219i rubrica Nerd Alert de weekendul trecut, o po\u021bi g\u0103si aici:\n"
    },
    {
        "No": 40,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962679-banksy-putea-fortat-tribunal-dezvaluie-numele-real-reclama-doi-colectionari-arta.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 09:37",
        "Body": "Identitatea sa a fost mult timp subiect de specula\u0163ii \u015fi investiga\u0163ii, dar Banksy ar putea fi for\u0163at s\u0103 \u00ee\u015fi dezv\u0103luie numele real dac\u0103 o disput\u0103 legat\u0103 de o lucrare ce face referire la regretata regin\u0103 Elisabeta a II-a va ajunge \u00een instan\u0163\u0103, relataz\u0103 The Guardian, potrivit News.ro.\n Doi colec\u0163ionari de art\u0103 au intentat o ac\u0163iune \u00een justi\u0163ie \u00eempotriva artistului din cauza \u201erefuzului&quot; acestuia de a confirma autenticitatea uneia dintre faimoasele sale desene. \nMai precis, pl\u00e2ngerea vizeaz\u0103 compania artistului de graffiti, Pest Control, ca urmare a refuzului acesteia de a confirma autenticitatea Monkey Queen. \nDup\u0103 trei ani \u00een care au \u00eencercat s\u0103 ob\u0163in\u0103 un r\u0103spuns, Nicky Katz \u015fi Ray Howse \u015fi-au pierdut r\u0103bdarea \u015fi dau \u00een judecat\u0103 Pest Control pentru \u00eenc\u0103lcarea contractului. \nAce\u015ftia invoc\u0103 site-ul web al Pest Control, care afirm\u0103 c\u0103 va elibera un certificat de autenticitate pentru \u201epicturi, printuri, sculpturi \u015fi alte \u00eencerc\u0103ri de creativitate&quot;. \nCertificatul este comparat cu \u201eun ITP pentru lumea artei&quot;: \u201e\u00eenseamn\u0103 c\u0103 pute\u0163i cump\u0103ra, vinde sau asigura o oper\u0103 de art\u0103 \u015ftiind c\u0103 este legitim\u0103\u201d, explic\u0103 Pest Control. \nBanksy, cunoscut pentru imaginile sale bazate pe \u015fabloane, s-a descris pe sine ca fiind un \u201evandal de calitate&quot;, care ridiculizeaz\u0103 figurile de autoritate prin intermediul operelor de art\u0103 din locuri publice. \nTabloul s\u0103u, \u201eLove is in the Bin&quot; (Dragostea este \u00een co\u015ful de gunoi), par\u0163ial distrus, s-a v\u00e2ndut cu peste 18,5 milioane de lire sterline la licita\u0163ia din 2021, \u00een timp ce printurile sale semnate se v\u00e2nd cu cinci \u015fi \u015fase cifre. \nPest Control a fost \u00eenfiin\u0163at\u0103 de artist \u00een 2008 dup\u0103 ce printuri false au fost v\u00e2ndute online \u015fi joac\u0103 un rol cheie pe pia\u0163a lucr\u0103rilor sale. \nUn certificat de autentificare este vital pentru a ob\u0163ine pre\u0163ul maxim atunci c\u00e2nd \u00ee\u015fi vinde lucr\u0103rile.\nAdev\u0103rata identitate a lui Banksy este un mister celebru, \u00eentre\u0163inut de decenii. Robert Del Naja de la Massive Attack, Jamie Hewlett de la Gorillaz \u015fi Neil Buchanan, fostul prezentator al emisiunii TV Art Attack, au fost cu to\u0163ii suspecta\u0163i. \n\u00cen 2008, Daily Mail l-a \u201edemascat&quot; ca Banksy drept Robin Gunningham, un fost elev de \u015fcoal\u0103 public\u0103 \u00een v\u00e2rst\u0103 de 34 de ani la acea vreme, de\u015fi artistul a negat acest lucru. Nimeni nu a reu\u015fit s\u0103 fac\u0103 o leg\u0103tur\u0103 absolut\u0103 \u00eentre Gunningham \u015fi Banksy. \nUn interviu din 2003 cu un reporter BBC este singurul caz cunoscut \u00een care \u015fi-a dezv\u0103luit prenumele. \u00cen \u00eenregistrare, care a ap\u0103rut recent, Banksy este \u00eentrebat dac\u0103 numele s\u0103u real este \u201eRobert Banks&quot;, la care r\u0103spunde: \u201eEste Robbie&quot;. \nKatz \u015fi Howse spun c\u0103 au \u00eencercat \u00een zadar s\u0103 ob\u0163in\u0103 un r\u0103spuns din partea Pest Control cu privire la faptul c\u0103 Monkey Queen este una dintre gravurile autentice ale lui Banksy, dintr-o edi\u0163ie limitat\u0103 de 150 de exemplare. \nEi au trimis lucrarea de art\u0103 la Pest Control, explic\u00e2nd c\u0103 au achizi\u0163ionat-o pentru 30.000 de lire sterline \u00een 2020 de la mo\u015ftenitorul unui colec\u0163ionar Banksy, dar c\u0103 nu p\u0103rea s\u0103 existe niciun document care s\u0103 \u00eenso\u0163easc\u0103 lucrarea \u015fi care s\u0103 detalieze istoricul acesteia. \nKatz, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 65 de ani, un londonez care are o colec\u0163ie de art\u0103 ce include un num\u0103r mare de lucr\u0103ri Banksy, a declarat c\u0103 Monkey Queen valoreaz\u0103 \u00eentre 55.000 \u015fi 70.000 de lire sterline \u015fi c\u0103 este indignat de \u00eent\u00e2rzierea celor de la Pest Control: \n\u201eNe afl\u0103m \u00een no man&apos;s land \u015fi sunt mul\u0163i bani. Ei pretind c\u0103 sunt validatorii oficiali ai operei acestui artist. Dar acest lucru dureaz\u0103 de trei ani. Stau pe baricade - nu vor s\u0103 spun\u0103 dac\u0103 este corect sau nu. Ne-au tras pe sfoar\u0103 \u00een to\u0163i ace\u015fti trei ani&quot;, spune Katz. \nAc\u0163iunea \u00een justi\u0163ie este acum singura op\u0163iune, a ad\u0103ugat el: \u201eD\u0103m \u00een judecat\u0103 Pest Control pentru \u00eenc\u0103lcarea contractului. Au avut la dispozi\u0163ie trei ani pentru a face lucrul pentru care i-am pl\u0103tit, ceea ce, dup\u0103 orice standard, \u00eenseamn\u0103 suficient timp pentru a rezolva situa\u0163ia&quot;. \n"
    },
    {
        "No": 41,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-tenis-26962645-video-indian-wells-novak-djokovic-calificare-ceva-emotii-set-pierdut-locul-69-mondial.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 09:22",
        "Body": "Novak Djokovic a avut parte de un meci tare la debutul la Indian Wells 2024, liderul ATP ced\u00e2nd un set \u00eempotriva australianului Aleksandar Vukic, ocupant al locului 69 mondial (scor 6-2, 5-7, 6-3). \n&gt;&gt; Sorana C\u00eerstea, eliminat\u0103 prematur de la Indian Wells 2024 - Set pierdut cu 6-0 \nPrecum a ar\u0103tat \u0219i la alte competi\u021bii, Djokerul se \u00eenc\u0103lze\u0219te mai greu dup\u0103 o pauz\u0103 mai mare de turnee (ultima partid\u0103 jucat\u0103 a fost la Australian Open, semifinala cedat\u0103 cu Jannik Sinner), iar acest lucru s-a v\u0103zut \u0219i \u00eempotriva lui Vukic. \nDup\u0103 un prim set c\u00e2\u0219tigat de Nole cu 6-2, a urmat o a doua man\u0219\u0103 \u00een care s\u00e2rbul a avut un nivel mai sc\u0103zut, iar Aleksandar a sim\u021bit acest lucru \u0219i a profitat. \nAjutat \u00een special de un forehand exploziv, Vukic a triumfat \u00een setul al doilea, scor 7-5, iar partida urma s\u0103 aib\u0103 parte de un decisiv. \nSim\u021bind pericolul, Djokovic a ap\u0103sat din nou accelera\u021bia, iar varia\u021bia produs\u0103 \u00een setul trei i-a dat b\u0103t\u0103i de cap australianului. \nNole a evitat o surpriz\u0103 nepl\u0103cut\u0103 \u0219i a \u00eenchis meciul de la retur (a\u0219a cum \u00eei place \u00een at\u00e2tea cazuri), scor 6-3. Partida a durat dou\u0103 ore \u0219i 11 minute \u0219i a reprezentat un test bun pentru cel care-\u0219i propune c\u00e2\u0219tigarea celui de-al \u0219aselea titlu \u00een de\u0219ertul californian. \n&gt;&gt; Emma R\u0103ducanu, \u00een turul trei la Indian Wells - Calificare dup\u0103 23 de minute \nDe \u0219tiut:\nRezumatul partiei dintre Djokovic \u0219i Vukic: \n\nNailed it \\uD83D\\uDD25Aleksandar Vukic takes world No. 1 Djokovic to a deciding set in the second round, clinching the second set 7-5.@BNPPARIBASOPEN | #TennisParadise pic.twitter.com/qw9Gjx3ymq\nNovak Djokovic, 5 y\u0131l sonra ilk kez kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 Indian Wells&apos;te Aleksandar Vukic&apos;i 6-2, 5-7, 6-3 yenerek 3. tura y\u00fckseldi #IndianWells400. Masters galibiyeti \u2705\ufe0f265. sert kort Masters galibiyeti (rekor)pic.twitter.com/WGfdpYZ4rD\nAnother milestone reached \\uD83D\\uDD25@DjokerNole joins Nadal as the only players that have 400+ ATP Masters 1000 wins since the series began in 1990 \\uD83D\\uDE4C@BNPPARIBASOPEN | #TennisParadise pic.twitter.com/5HvunYgfhx\n"
    },
    {
        "No": 42,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-opinii-26962640-fost-fie-nikki-haley-dar-este-pierderea-lor.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 09:22",
        "Body": "Scriu despre Nikki Haley pentru c\u0103, dup\u0103 p\u0103rerea mea, republicanii americani au ratat o uria\u0219\u0103 oportunitate s\u0103 revigoreze politica partinic\u0103 din Statele Unite, orbi\u021bi fiind de ideea de r\u0103zbunare; \u0219i ar fi putut-o avea, au \u021binut \u00een m\u00e2n\u0103 oportunitatea acestei revan\u0219e cum nici n-au visat asupra democra\u021bilor, dar au ratat-o pentru c\u0103 de patru ani \u00eencoace s-a osificat \u00een mintea multora dintre ei ideea stupid\u0103 c\u0103 doar Donald Trump le poate livra o r\u0103fuial\u0103 adev\u0103rat\u0103, ceva \u00een genul filmelor cu Arnold Schwarzenegger.\nS-ar putea ca \u00een decembrie anul \u0103sta s\u0103 fie crunt dezam\u0103gi\u021bi. Foarte bine, se mai \u00eent\u00e2mpl\u0103. Joe Biden, a\u0219a ramolit cum pare, \u00eel poate \u00eenvinge \u00eenc\u0103 o dat\u0103 pe Donald Trump, dar n-ar fi putut sub nicio form\u0103 s\u0103 o \u00eenving\u0103 pe Nikki Haley, dac\u0103 votan\u021bii republicani \u0219i-ar fi dat la o parte v\u0103lul de pe ochi \u0219i i-ar fi dat ocazia s\u0103 ajung\u0103 \u00een iulie ac. \u00een Wisconsin, la Conven\u021bie. &quot;Dar cine este aceast\u0103 Nikki Haley?&quot; Pun pariu c\u0103 s-au \u00eentrebat mul\u021bi dintre votan\u021bii GOP, dac\u0103 s-au \u00eentrebat.\n\u0218i noi ne \u00eentreb\u0103m \u0219i este firesc. Eu unul m-am \u00eentrebat \u00eenc\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul anului trecut, crez\u00e2nd c\u0103 v\u0103d o raz\u0103 de speran\u021b\u0103 pentru America, pentru liderul Occidentului, deci pentru noi to\u021bi, acum c\u00e2nd miza este at\u00e2t de mare la nivel global \u0219i dramatic\u0103 pentru Rom\u00e2nia, aflat\u0103 pe frontiera dintre libertate \u0219i dictatura s\u0103lbatic\u0103 fluturat\u0103 de agresiva Rusie.\nNimarata Nikki Haley, n\u0103scut\u0103 Randhawa, a \u00eemplinit recent - \u00een ianuarie ac. - v\u00e2rsta de 52 de ani. \u0218tim despre ea, \u00een afar\u0103 de faptul c\u0103 este om politic \u0219i membr\u0103 a &quot;Marelui \u0219i B\u0103tr\u00e2nului Partid&quot; (GOP) Republican, c\u0103 a fost al 116-lea guvernator al Carolinei de Sud (\u00eentre anii 2011 \u0219i 2017) \u0219i al 29-lea ambasador al SUA la Na\u021biunile Unite. Nikki Haley este prima femeie american\u0103 de origine indian\u0103 \u00een echipa unei administra\u021bii de la Casa Alb\u0103. A fost, de asemenea, \u0219i prima femeie care s-a impus \u00eentr-o rund\u0103 de alegeri primare, dup\u0103 ce a ob\u021binut victoria \u00een alegerile republicane din Washington, D.C., pe 3 martie 2024.\nNikki Haley s-a n\u0103scut \u00een Bamberg, Carolina de Sud, din p\u0103rin\u021bi imigran\u021bi de origine sikh din Amritsar, Punjab, India. Tat\u0103l ei, Ajit Singh Randhawa, a fost profesor la Universitatea de Agronomie din Punjab, iar mama ei, Raj Kaur Randhawa, a absolvit cursurile Universit\u0103\u021bii din Delhi. Mai are doi fra\u021bi \u0219i o sor\u0103. A absolvit la Universitatea Clemson \u00een 1994, cu o licen\u021b\u0103 \u00een domeniul finan\u021be \u0219i contabilitate. Ca un am\u0103nunt simpatic, prenumele mijlociu &quot;Nikki&quot; pe care-l folose\u0219te \u00eenseamn\u0103 ceva de genul &quot;mititel&quot; - \u00een cazul s\u0103u &quot;mititic\u0103&quot; \u00een limba punjabi.\n\u00cen anul 2004, Nikki Haley a candidat pentru Camera Reprezentan\u021bilor din Carolina de Sud pentru a reprezenta Districtul 87 din Lexington County. Haley a devenit primul (de fapt prima) american care a emigrat din India ce a dob\u00e2ndit un mandat \u00een Carolina de Sud. Nu a avut un oponent c\u00e2nd a candidat s\u0103 fie realeas\u0103 pentru al doilea mandat, \u00een anul 2006. \u00cen anul 2008, a ob\u021binut 83% din voturi, \u00eenving\u00e2ndu-l pe democratul Edgar Gomez, \u0219i a fost din nou realeas\u0103.\nPe 14 mai 2009, Nikki Haley a anun\u021bat c\u0103 va candida pentru nominalizarea republican\u0103 la func\u021bia de guvernator al Carolinei de Sud la alegerile din 2010. A c\u00e2\u0219tigat preliminariile \u00een turul doi \u0219i apoi a fost aleas\u0103 guvernator pe 2 noiembrie 2010, \u00eenving\u00e2ndu-l pe candidatul democrat Vincent Sheheen, cu 51% din voturi fa\u021b\u0103 de 47%. A candidat \u0219i pentru al doilea mandat, \u00een 2014, \u00eenving\u00e2ndu-l din nou pe Sheheen cu 55.9%.\nLa 23 noiembrie 2016, pre\u0219edintele Donald Trump \u0219i-a anun\u021bat inten\u021bia de a o desemna pe Nikki Haley pentru func\u021bia de ambasador la Na\u021biunile Unite. La preluarea mandatului, pe 20 ianuarie 2017, Trump a transmis Senatului Statelor Unite nominalizarea lui Haley, unde a fost confirmat\u0103 dou\u0103 zile mai t\u00e2rziu cu un vot de 96 la 4.\n\u00centr-un interviu pentru NBC News, Nikki Haley a declarat c\u0103 a fost inspirat\u0103 de Hillary Clinton s\u0103 candideze pentru Casa Alb\u0103: &quot;Motivul pentru care am candidat pentru func\u021bie este Hillary Clinton... Ea a spus c\u0103 atunci c\u00e2nd vine vorba de femeile care candideaz\u0103 pentru aceast\u0103 func\u021bie, toat\u0103 lumea va avea grij\u0103 s\u0103-i spun\u0103 de ce nu ar trebui s\u0103 o fac\u0103, dar exact din aceste motive este nevoie s\u0103 o fac\u0103, iar eu am plecat de acolo g\u00e2ndindu-m\u0103: \u00abAsta am s\u0103 fac. Am s\u0103 candidez.\u00bb&quot;\nCariera politic\u0103 a lui Haley a \u00eenceput \u00een 2004. \u00cen 2010, a \u00eenvins un congresmen, procurorul general al statului \u0219i vice-guvernatorul, apoi \u0219i-a \u00eenvins clar \u0219i adversarul democrat la alegerile generale. La acea vreme, Niki Haley a fost v\u0103zut\u0103 ca o stea \u00een ascensiune \u00een GOP, poten\u021bial candidat\u0103 la pozi\u021bia de vicepre\u0219edinte at\u00e2t \u00een 2012, c\u00e2t \u0219i 2016. A fost aleas\u0103 de republicani s\u0103-i dea replica lui Barack Obama \u00een 2016, dup\u0103 discursul din Congres privind starea Uniunii.\nCum am mai scris, de la finele anului trecut am \u00eenceput s\u0103 urm\u0103resc cu aten\u021bie evolu\u021bia \u00een competi\u021bie a lui Nikki Haley \u00een mass media de peste ocean scris\u0103 sau vorbit\u0103 \u2013 CNN, Associated Press, The New York Times, The Washington Post sau The Hill (a\u0219a am redescoperit The Hill), Reuters, The Wall Street Journal \u2013 ca s\u0103-mi fac o imagine asupra ei, ca om politic, de\u0219i credeam c\u0103 singurul capabil s\u0103 se lupte cu Donald Trump pentru mandatul republicanilor era Ron DeSantis (Ronald Dion DeSantis), guvernatorul statului Florida.\nPe m\u0103sur\u0103 ce ceilal\u021bi au renun\u021bat unul c\u00e2te unul, iar Nikki a perseverat, anun\u021b\u00e2nd c\u0103 nu se teme s\u0103-i \u021bin\u0103 piept lui Trump cel pu\u021bin p\u00e2n\u0103 la &quot;Super Mar\u021bi&quot;, interesul mi-a crescut \u0219i mai mult, la fel \u0219i admira\u021bia.\nUnul dintre momentele dificile (dar \u0219i definitorii) ale guvernoratului s\u0103u din Carolina de Sud s-a petrecut \u00een anul 2015, c\u00e2nd un suprematist a ucis cu o arm\u0103 nou\u0103 credincio\u0219i negri la biserica &quot;Mama Emanuel AME&quot; din Charleston. Nikki Haley \u0219i-a asumat atunci o decizie nepopular\u0103, \u00eendep\u0103rt\u00e2nd din locurile publice steagul confederat, la c\u00e2teva zile dup\u0103 carnagiul din Charleston.\nNikki Haley a petrecut \u0219ase ani \u00een fotoliul de guvernator, \u00eenainte de a fi desemnat\u0103 ambasadorul Statelor Unite la ONU, \u00een 2017. \u00cen timpul campaniei preliminariilor a vorbit mereu despre cei doi ani de mandat la ONU \u0219i despre c\u00e2t de mult au \u00eensemnat ei pentru experien\u021ba sa de om politic \u00een general \u0219i pentru dezvoltarea expertizei \u00een dosarele de politic\u0103 extern\u0103.\nDup\u0103 ce a p\u0103r\u0103sit administra\u021bia, a petrecut aproape un an \u00een consiliul de administra\u021bie al Boeing, de unde a demisionat \u00een martie 2020, \u00een dezacord cu managementul companiei care a solicitat guvernului federal ajutoare pentru a-\u0219i compensa pierderile datorate pandemiei Covid-19.\n\u00cen ceea ce-l prive\u0219te pe Donald Trump, Nikki Haley a avut o pozi\u021bie asem\u0103n\u0103toare cu aceea a lui Mike Pence \u00een urma atacului din 6 ianuarie 2021 asupra Capitoliului SUA, opin\u00e2nd c\u0103 fostul pre\u0219edinte nu mai are ce c\u0103uta \u00een politic\u0103 \u0219i cu at\u00e2t mai pu\u021bin \u00eentr-o viitoare competi\u021bie pentru Casa Alb\u0103: &quot;Nu cred c\u0103 va mai fi \u00een tablou&quot;, a spus ea pentru Politico \u00een februarie 2021. &quot;Nu cred c\u0103 mai poate. A cobor\u00e2t mult prea jos [\u00een politic\u0103, n.m.].&quot;\nC\u00e2teva luni mai t\u00e2rziu dup\u0103 acel interviu, \u00eentrebat\u0103 din nou despre inten\u021bia lui Donlad Trump de a candida pentru Casa Alb\u0103 \u00een 2024, pentru a-\u0219i &quot;lua revan\u0219a&quot;, Nikki a declarat c\u0103 \u00een principiu i-ar sus\u021bine campania \u0219i c\u0103 nu are [deocamdat\u0103, n.m.] inten\u021bia s\u0103 intre \u00eentr-o curs\u0103 preliminar\u0103 concur\u00e2ndu-l.\nErau momente \u00een care spera \u00eenc\u0103, probabil, \u00een decen\u021ba lui Trump \u0219i, \u00een aceea\u0219i m\u0103sur\u0103, analiza dac\u0103 ideea sa mai veche privind candidatura pentru Biroul Oval ar putea fi sus\u021binut\u0103 de cineva din GOP: &quot;Este ceva despre care vom discuta la un moment dat, dac\u0103 aceast\u0103 decizie trebuie luat\u0103&quot;, a conchis pentru The Associated Press.\nEvident, c\u00e2nd la finele anului 2022 Nikki Haley a anun\u021bat c\u0103 va participa la preliminariile republicane, Donald Trump a \u021binut s\u0103 declare c\u0103 totul i se datoreaz\u0103: &quot;Chiar dac\u0103 Nikki Haley a spus: \u00abNu a\u0219 candida niciodat\u0103 \u00eempotriva pre\u0219edintelui meu, a fost un mare pre\u0219edinte, cel mai bun pre\u0219edinte din via\u021ba mea\u00bb, i-am spus c\u0103 ar trebui s\u0103-\u0219i urmeze inima \u0219i s\u0103 fac\u0103 ceea ce vrea s\u0103 fac\u0103. \u00cei urez noroc!&quot;\nNikki Haley a intrat \u00een cursa preziden\u021bial\u0103 preliminar\u0103 din GOP \u00een februarie 2023. \u00cen primele \u0219ase luni de campanie sondajele au creditat-o cu foarte pu\u021bine \u0219anse; campania sa a luat av\u00e2nt dup\u0103 prima dezbatere a primarelor din august 2023, c\u00e2nd a cerut un &quot;consens&quot; cu privire la avort \u0219i s-a remarcat prin claritatea ideilor privind politica extern\u0103 a Statelor Unite. Doar c\u0103, se \u0219tie, nu c\u00e2\u0219tigi niciunde alegeri interne doar dovedind m\u0103iestrie \u00een abordarea subiectelor de politic\u0103 extern\u0103. Dar presta\u021biile sale din dezbateri au stimulat clar interesul presei, a aleg\u0103torilor \u0219i \u00een cele din urm\u0103 \u0219i al donatorilor.\nP\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul toamnei 2023, mul\u021bi republicani cu stare, ba chiar \u0219i unii democra\u021bi au \u00eenceput s\u0103 cread\u0103 \u00een &quot;Nikki Haley alternativa la Trump&quot;, s\u0103 fac\u0103 dona\u021bii pentru a-i sprijini candidatura, s\u0103 o sus\u021bin\u0103 \u00een cadrul partidului. \u00cen trimestrul al treilea al anului trecut str\u00e2nsese din dona\u021bii circa 24 de milioane de dolari. \u0218i dac\u0103 campania sa s-a dezmor\u021bit, imediat au urmat reac\u021biile competitorilor.\nMomentul a atras aten\u021bia rivalilor ei, care au \u00eenceput s\u0103 o atace, s\u0103 o portretizeze ca pe o candidat\u0103 &quot;\u00eendatorat\u0103&quot; fa\u021b\u0103 de donatori. Ron DeSantis \u0219i alia\u021bii s\u0103i au \u00eencercat s\u0103 o submineze afirm\u00e2nd c\u0103 pozi\u021bia dur\u0103 pe care o afi\u0219eaz\u0103 fa\u021b\u0103 de regimul din China ar fi de fa\u021bad\u0103, pentru c\u0103 \u00een perioada \u00een care a fost guvernator s-a str\u0103duit de fapt s\u0103 atrag\u0103 investi\u021bii ale mai multor companii chineze \u00een Carolina de Sud. Haley i-a r\u0103spuns c\u0103 guvernatorii din toat\u0103 \u021bara \u00eei ofertau pe chinezi la acel moment, dar c\u0103 acum Statele Unite \u00een general au o mai bun\u0103 \u00een\u021belegere asupra provoc\u0103rii pe care o reprezint\u0103 regimul de la Beijing \u0219i o pozi\u021bionare diferit\u0103 \u00een rela\u021bia cu China.\nMomentul de cump\u0103n\u0103 al campaniei s-a petrecut undeva la sf\u00e2r\u0219itul anului 2023, c\u00e2nd a fost \u00eentrebat\u0103 despre cauzele R\u0103zboiului Civil \u00een timpul unui eveniment din New Hampshire. Nikki Haley a omis s\u0103 men\u021bioneze \u0219i sclavia \u00een r\u0103spunsul ei, ceea ce a provocat un val de critici din partea democra\u021bilor \u0219i republicanilor. \u00cen zilele care au urmat, a recunoscut public c\u0103 a gre\u0219it c\u00e2nd a l\u0103sat deoparte referirile la sclavie \u0219i \u0219i-a eviden\u021biat propriile experien\u021be cu rasismul, ca fiic\u0103 a imigran\u021bilor indieni care au crescut \u00een zona rural\u0103 din Carolina de Sud.\n\u0218i-a expus din nou opiniile, coment\u00e2nd asupra chestiunilor legate de politicile rasiale, \u00eentr-o emisiune la &quot;Fox News&quot; \u00een ianuarie ac., c\u00e2nd a declarat reporterului care a g\u0103zduit dialogul c\u0103 Statele Unite &quot;...nu au fost niciodat\u0103 o \u021bar\u0103 rasist\u0103&quot;, \u00een ciuda unei lungi istorii a discrimin\u0103rii; ca fiic\u0103 de emigran\u021bi care a experimentat pe propria piele discriminarea, depune m\u0103rturie c\u0103 \u021bara sa nu a fost fondat\u0103 cu inten\u021bia de a baza pe rasism ori pentru a perpetua rasismul.\nNikki Haley s-a mai f\u0103cut remarcat\u0103 \u0219i pentru c\u0103 nu &quot;\u00eentoarce \u0219i cel\u0103lalt obraz&quot;, prefer\u00e2nd s\u0103 r\u0103spund\u0103 atacurilor adversarilor politici cu contraatacuri pe m\u0103sur\u0103, \u021bintindu-\u0219i rivalii cu replici memorabile. L-a criticat frecvent pe Vivek G. Ramaswamy pentru pozi\u021biile sale hazardate \u00een materie de politic\u0103 extern\u0103, l-a acuzat pe Ron DeSantis c\u0103 minte cu privire la victoriile sale electorale \u0219i l-a luat \u00een r\u00e2s pe Donald Trump c\u0103 &quot;face spume&quot; c\u00e2nd \u00eei vede victoriile.\nDup\u0103 ce s-a clasat pe locul trei \u00een Iowa, Haley a declarat competi\u021bia pentru preliminare ca fiind &quot;o curs\u0103 \u00eentre mine \u0219i Trump&quot;, o predic\u021bie care s-a \u00eemplinit pentru c\u0103 DeSantis \u0219i-a \u00eencheiat campania cu c\u00e2teva zile \u00eenainte de alegerile din New Hampshire. \u00centr-adev\u0103r, cursa \u00een doi dintre Nikki Haley \u0219i Donald Trump s-a aprins imediat.\nFostul pre\u0219edinte a postat un mesaj \u00een care sus\u021binea \u00een mod fals c\u0103 Haley nu era eligibil\u0103 pentru Casa Alb\u0103, pentru c\u0103 p\u0103rin\u021bii ei nu erau cet\u0103\u021beni americani atunci c\u00e2nd ea s-a n\u0103scut \u00een Carolina de Sud [un mesaj similar celui cu care l-a atacat c\u00e2ndva \u0219i pe fostul pre\u0219edinte Barack Obama, n.m.]. De asemenea, Trump a \u00eenceput s\u0103-i scrie gre\u0219it primul prenume - &quot;Nimarata&quot; [\u00eel scria \u00een der\u00e2dere &quot;Nimara&quot;, n.m.], doar ca s\u0103-\u0219i bat\u0103 joc (de altfel Trump este bine cunoscut pentru b\u0103d\u0103r\u0103nie).\nNikki nu s-a l\u0103sat mai prejos, pun\u00e2nd la \u00eendoial\u0103 integritatea mental\u0103 a lui Donald Trump, dup\u0103 ce fostul pre\u0219edinte a confundat-o cu fosta pre\u0219edinte al Camerei, Nancy Pelosi, \u00een timpul unui miting de campanie: &quot;Realitatea este c\u0103 a fost confuz&quot;, a spus ea \u00een timpul unui eveniment de campanie din 21 ianuarie. &quot;A fost confuz \u00een acela\u0219i mod \u00een care a spus c\u0103 Joe Biden va \u00eencepe al Doilea R\u0103zboi Mondial.&quot;\nCriticile lui Nikki Haley la adresa lui Trump au devenit \u0219i mai intense dup\u0103 ce acesta a luat \u00een der\u00e2dere serviciul militar al so\u021bului ei (de\u0219i pare greu de crezut, \u00een condi\u021biile \u00een care Donald Trump \u00eensu\u0219i a fugit c\u00e2t a putut de satisfacerea serviciului militar), dup\u0103 care a cerut ca donatorii campaniei Haley s\u0103 fie &quot;interzi\u0219i definitiv \u00een tab\u0103ra MAGA&quot;: &quot;\u00cen acel moment, el [Trump] a ar\u0103tat c\u0103, cu acest tip de lips\u0103 de respect fa\u021b\u0103 de armat\u0103, nu este calificat s\u0103 fie pre\u0219edintele Statelor Unite, pentru c\u0103 nu am \u00eencredere \u00een el s\u0103 \u00eei protejeze pe cei ce servesc \u021bara&quot;, a spus Haley la mijlocul lunii februarie ac..\nA promis c\u0103 va r\u0103m\u00e2ne \u00een curs\u0103 cel pu\u021bin p\u00e2n\u0103 la competi\u021bia din &quot;Super Mar\u021bi&quot; \u0219i a sperat c\u0103 o va sus\u021bine o victorie \u00een Carolina de Sud. Doar c\u0103 \u00een statul pe care l-a guvernat a avut parte de a patra \u00eenfr\u00e2ngere consecutiv\u0103 \u00een 2024 - cel mai probabil a costat-o decizia cu steagurile confederate din 2015 \u2013 dup\u0103 care a venit \u00eenfr\u00e2ngerea la primarele din Nevada, unde Trump nu a concurat \u0219i nu erau delega\u021bi \u00een joc.\nCe r\u0103m\u00e2ne? \u00cen campania sa, Nikki Haley a devenit prima femeie din GOP care a c\u00e2\u0219tigat dou\u0103 alegeri primare, \u00een Vermont \u0219i \u00een Districtul Columbia. Aceste succese l-au \u00eempiedicat pe Donald Trump s\u0103 pretind\u0103 c\u0103 a avut victorii pe linie \u00eempotriva lui Haley; pe de alt\u0103 parte, aceste victorii nu au fost suficiente pentru a aduna un num\u0103r semnificativ de delega\u021bi, ca s\u0103 aib\u0103 sens r\u0103m\u00e2nerea \u00een competi\u021bie. Haley a \u00eencheiat cursa cu doar 89 de delega\u021bi... Citeste restul articolului pe Contributors.ro\n"
    },
    {
        "No": 43,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962637-nava-militara-americana-indreapta-spre-gaza-pentru-construi-port-plutitor.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 09:20",
        "Body": "O nav\u0103 militar\u0103 american\u0103 navigheaz\u0103 spre Orientul Mijlociu, transport\u00e2nd echipamente pentru a construi un dig temporar \u00een largul coastei Gaza, relateaz\u0103 BBC.\nNava de sprijin, General Frank S Besson, a pornit s\u00e2mb\u0103t\u0103 de la o baz\u0103 militar\u0103 din statul Virginia.\nAceasta vine dup\u0103 ce pre\u015fedintele Joe Biden a declarat c\u0103 SUA vor construi portul plutitor pentru a ajuta la aducerea ajutoarelor \u00een Gaza pe mare.\nONU a avertizat c\u0103 foametea \u00een F\u00e2\u015fia Gaza este &quot;aproape inevitabil\u0103&quot; \u015fi c\u0103 sunt copii care mor de foame.\nLivr\u0103rile de ajutoare pe uscat \u015fi pe calea aerului s-au dovedit a fi dificile \u015fi periculoase.\nProgramul alimentar mondial a fost nevoit s\u0103 \u00eentrerup\u0103 livr\u0103rile terestre dup\u0103 ce convoaiele sale au fost \u0163inta unor focuri de arm\u0103 \u015fi a unor jafuri. Iar vineri, s-a raportat c\u0103 cinci persoane au fost ucise de un pachet de ajutoare care a c\u0103zut, dup\u0103 ce para\u015futa nu s-a deschis corect.\nNava american\u0103 a plecat &quot;la mai pu\u0163in de 36 de ore&quot; dup\u0103 ce Biden a f\u0103cut anun\u0163ul, a scris Comandamentul Central al SUA (CENTCOM).\nAceasta &quot;transport\u0103 primul echipament pentru a stabili un dig temporar pentru a livra provizii umanitare vitale&quot; \u00een Gaza, a continuat comunicatul.\nPentagonul a declarat c\u0103 ar putea dura p\u00e2n\u0103 la 60 de zile pentru a construi debarcaderul cu ajutorul a 1.000 de solda\u0163i - dintre care niciunul nu va cobor\u00ee pe uscat.\nOrganiza\u0163iile de caritate au declarat c\u0103 cei care sufer\u0103 \u00een Gaza nu pot a\u015ftepta at\u00e2t de mult timp.\n\u00centre timp, o nav\u0103 de ajutorare \u00eenc\u0103rcat\u0103 cu aproximativ 200 de tone de alimente a\u015ftepta \u00eenc\u0103 autoriza\u0163ia de plecare dintr-un port din Cipru duminic\u0103 diminea\u0163a.\nSe sper\u0103 c\u0103 nava, Open Arms, va putea pleca \u00eenainte de luni, \u00een urma unui anun\u0163 al UE potrivit c\u0103ruia o nou\u0103 rut\u0103 maritim\u0103 va fi deschis\u0103 \u00een weekend pentru a permite ca ajutoarele s\u0103 plece direct din Cipru - cea mai apropiat\u0103 \u0163ar\u0103 din UE de Gaza.\nNava apar\u0163ine organiza\u0163iei caritabile spaniole cu acela\u015fi nume, Open Arms, iar m\u00e2ncarea de la bord a fost furnizat\u0103 de organiza\u0163ia caritabil\u0103 american\u0103 World Central Kitchen.\nNu este clar cum ar putea ajunge \u00een siguran\u0163\u0103 la \u0163\u0103rm orice ajutor livrat pe mare \u00eenainte ca digul american s\u0103 fie construit. Gaza nu are niciun port func\u0163ional, iar apele din jur sunt prea pu\u0163in ad\u00e2nci pentru navele mari.\nCu toate acestea, Oscar Camps, fondatorul organiza\u0163iei Open Arms, a declarat pentru Associated Press c\u0103 la punctul de destina\u0163ie - care r\u0103m\u00e2ne secret - o echip\u0103 de la World Central Kitchen a construit un dig pentru a primi ajutoarele.\nIsraelul a salutat ini\u0163iativa \u015fi a declarat c\u0103 ajutoarele vor fi livrate dup\u0103 ce \u00een Cipru vor fi efectuate controale de securitate &quot;\u00een conformitate cu standardele israeliene&quot;.\nArmata israelian\u0103 a lansat o campanie aerian\u0103 \u015fi terestr\u0103 \u00een F\u00e2\u015fia Gaza dup\u0103 atacurile Hamas asupra Israelului din 7 octombrie, \u00een care au fost ucise aproximativ 1.200 de persoane, iar alte 253 au fost luate ostatice.\nDe atunci, peste 30.900 de persoane au fost ucise \u00een Gaza, potrivit Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din teritoriu, administrat de Hamas.\nConflictul a creat o criz\u0103 umanitar\u0103 din ce \u00een ce mai mare, iar ONU a avertizat c\u0103 cel pu\u0163in 576.000 de persoane din F\u00e2\u015fia Gaza - un sfert din popula\u0163ie - se confrunt\u0103 cu niveluri catastrofale de insecuritate alimentar\u0103.\n\u0162\u0103rile occidentale au f\u0103cut presiuni asupra Israelului pentru a extinde livr\u0103rile terestre prin facilitarea mai multor rute \u015fi prin deschiderea de noi puncte de trecere.\n(news.ro)\n"
    },
    {
        "No": 44,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-perspektiva-26962607-rapid-campion-4-0-rapid-fcsb-adica-steaua-lui-becali.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 09:01",
        "Body": "Suntem campioni! A\u0219a zic. Asear\u0103 a fost seara \u00een care am tr\u0103it extazul! Ce va fi, nu mai conteaz\u0103. Dup\u0103 extaz cine mai vrea s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 iar Campionatul? E un nonsens. E un p\u0103cat. Campionatul l-am c\u00e2\u0219tigat asear\u0103.  Urmeaz\u0103 playofful. of of\nStadionul Na\u021bional. Un h\u0103u, mama mea. \nC\u00e2nd te bagi pe poarta de acces, nu vezi stadionul, nu. Nu vezi gazonul. Vezi betoane. Apoi, te ia cu ame\u021beal\u0103. Odat\u0103 ce-\u021bi cau\u021bi locul, \u00eenaintezi \u00een golul imens al stadionului. Nu ai niciun punct de sprijin. Nici unul. Ochiul t\u0103u nu se opre\u0219te, pici \u00een vag, \u00een mort\u0103ciune. Nu v\u0103 pot descrie senza\u021bia de cum am p\u0103\u0219it \u00een stadion. La Giule\u0219ti nu am vertijul \u0103sta. Giule\u0219tiul mi-e aproape, iubesc \u00eenghesuiala, familiaritatea aia. Te love\u0219ti de oameni, exist\u0103 omenie. Aici, pe Stadionul Na\u021bional e ceva ce nu po\u021bi s\u0103 iube\u0219ti. Betoanele, suprema\u021bia acestor betoane. Nu e omul, nu e stadion pentru om, ci pentru betoane, mul\u021bimi. \u00cen\u021beleg \u0219i de ce ne-au cople\u0219it steli\u0219tii galeria la \u00eenceput. Galeria noastr\u0103 nu se auzea \u00een stadion. Era doar galeria dracilor negri a Stelei. Galeria lor, \u00eembr\u0103cat\u0103 \u00een negru. Negru se vede de la distan\u021b\u0103 \u0219i negru se joac\u0103 \u201cde-a v-a\u021bi ascunselea\u201d. Dac\u0103 n-a\u021bi fost pe stadion n-ave\u021bi cum \u00een\u021belege. Negrul se vede de la distan\u021b\u0103, o mas\u0103 compact\u0103 neagr\u0103. Din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd galeria Stelei urla \u0219i d\u0103dea cu pumnul la cer, pe contrastul negru fe\u021bele albe \u0219i pumnii albi erau vizibili, pregnan\u021bi. Incredibil joc de lumin\u0103-\u00eentuneric. De disciplin\u0103, de armat\u0103, de dictatur\u0103 neagr\u0103. Galeria Stelei st\u0103p\u00e2nea stadionul, golul \u0103la de betoane. Dar Galeria Rapidului \u0219i-a f\u0103cut programul. \u0218i s-a-nt\u00e2mplat ceva rar. EXTAZ! Poate v\u0103z\u00e2nd inferioritatea, poate v\u0103z\u00e2nd c\u00e2t de buni sunt ai no\u0219tri, poate sim\u021bind rivalitatea de zeci de ani, stadionul \u00eentreg a devenit giule\u0219tean. Strigam cu to\u021bii, din toate col\u021burile stadionului. \u0218i deodat\u0103, spre minutul 65-69 eram doar noi, giule\u0219tenii, noi \u0219i patima noastr\u0103 oarb\u0103. \nAsear\u0103, a fost extaz! Pentru asta nu \u0219tiu, v\u0103 spun suntem Campionii Rom\u00e2niei! \n\u0218i i-am \u00eenvins! 4-0! Suntem campioni! I-am b\u0103tut pe campioni, la ei acas\u0103. Nu-mi pas\u0103 de clasament, nu-mi pas\u0103 de eviden\u021be. Cic\u0103 de m\u00e2ine \u00eencepe play-off-ul. Deja, am c\u00e2\u0219tigat! Mie mi-e destul acest 4-0! De-o via\u021b\u0103 a\u0219teptat. Dac\u0103 tot tr\u0103im scurt, rapid, f\u0103r\u0103 memorie. Pentru mine acest meci e c\u00e2t campionatul. Anul \u0103sta am avut at\u00e2tea \u0219i at\u00e2tea nenorociri. A plecat Mutu! Ne-a b\u0103gat mortu-n cas\u0103! A trebuit s\u0103-l lu\u0103m pe Bergodi care s\u0103 func\u021bioneze ceas \u00een timp scurt. Cum a reu\u0219it, nu \u0219tiu. Apoi, incredibilii kosovari, se tot repro\u0219a c\u0103 sunt rebuturi \u0219i c\u0103 au venit la Rapid. C\u0103 suntem echip\u0103 de refuza\u021bi. Asear\u0103 au mers ca untul. Ca Orient Expressul. Dar, nu, n-o s\u0103 v\u0103 da\u021bi seama din secven\u021be TV, nu, \u00een stadion s\u0103 vede\u021bi. Nu \u0219tiu cum a reu\u0219it Bergodi \u0219i kosovarii s\u0103 fac\u0103 echip\u0103. Str\u0103lucitul Pappeau, sunt mare fan, revenit, ref\u0103cut dup\u0103 ce nenoroci\u021bii i-au rupt picioarele. Credeam c\u0103 n-o s\u0103-\u0219i revin\u0103. C\u0103 o s\u0103-\u0219i piard\u0103 elasticitatea. Uite-l, ce subtilit\u0103\u021bi face \u00een atac, ce viziune s\u0103 paseze unde-i omul, la distan\u021be de zeci de metri, ce reveniri \u00een ap\u0103rare, f\u0103r\u0103 pic de egoism, ce recuper\u0103ri! At\u00e2ta tandre\u021be fa\u021b\u0103 de minge n-am v\u0103zut de la Hagi \u00eencoace \u00een fotbalul nostru. Chiar Aioani a scos ni\u0219te \u0219uturi. De\u0219i i-am sim\u021bit mereu fragilitatea, timiditatea toate meciurile de p\u00e2n\u0103 acum. \n Asear\u0103 am fost campioni, dup\u0103 marea gaf\u0103 a lui S\u0103punaru. Da, a f\u0103cut gafa secolului \u00een campionat. \nMam\u0103, c\u00e2t\u0103 suferin\u021b\u0103, tocmai tu, c\u0103pitane? Tocmai tu. Dar asear\u0103 a fost S\u0103punaru, marele S\u0103punaru. Din \u0219oareci ne-a f\u0103cut uria\u0219i. E 4-0! e 4-0!e 4-0!e 4-0! Deci, cum s\u0103 v\u0103 spun, nimic nu anun\u021ba a\u0219a ceva. Jucam, mai mult, cu FCSB, cu \u00eensu\u0219i Gigi, arogantul, nesuferitul, dr\u0103cosul, dictatorul crucii lui Dumnezeu. Luptam cu invizibilul, cu soarta, cu Dumnezeu. \n\u0218i am c\u00e2\u0219tigat! Repet, dac\u0103 n-a\u021bi fost acolo, \u00een stadion \u0219i dac\u0103 nu \u021bine\u021bi cu Rapidul nu pute\u021bi \u00een\u021belege Extazul, nu pute\u021bi \u00een\u021belege de ce asear\u0103, acolo, am devenit Campioni. \nAm \u00eenfruntat o groaz\u0103 de e\u0219ecuri, defecte, necunoscute! O mul\u021bime de rele. O ton\u0103 de nepotriviri de caracter \u0219i de \u00eempotriviri ale soartei! Domnu&apos; \u0218ucu, bine c\u0103 a\u021bi fost pe teren, numai a\u0219a suntem campioni. Numai a\u0219a. Nu, fiind obsedat s\u0103 fii campion, repet\u00e2nd mereu c\u0103 vom fi campioni ca \u00eentr-o procedur\u0103 corporatist\u0103. Noi suntem campioni c\u0103 tr\u0103im extazul acesta. \n9 Martie 2024. \u00cen ziua Mucenicilor \u00eensiropa\u021bi \u0219i a amintirii \u00eentregii istorii \u0219i a glorilor rapidiste. Rapidul e Campion! Urmeaz\u0103 playoff-ul. of of!\n"
    },
    {
        "No": 45,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-opinii-26962589-tara-inca-mai-traim.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:50",
        "Body": "Nu v\u0103 sup\u0103ra\u021bi... (zisese f\u0103tuca din parc \u00eentinz\u00e2ndu-mi spre fa\u021b\u0103 o sculi\u0219oar\u0103 de-nregistrat voce). Pentru un sondaj de opinie \u00een leg\u0103tur\u0103 cu taxa de reciclare a ambalajelor \u00eemi r\u0103spunde\u021bi v\u0103 rog frumos la o-ntrebare? Bine, zic, da s\u0103 nu fie lung\u0103, ci maximum medie, de se poate.\nEra prin Octombrie anul trecut, iar interviul studentei se referea la ce p\u0103rere-ave\u021bi despre introducerea cu \u00eencepere de la 1 Noiembrie a unei taxe de 50 de bani care se restituie la predarea oric\u0103rui ambalaj de sticl\u0103 sau plastic \u00eenapoi la cump\u0103r\u0103tor! I-a\u0219 fi zis c\u0103 p\u0103rerea mi-era egal bun\u0103 \u0219i rea, toat\u0103 treaba fiind bun\u0103-n teorie \u0219i proast\u0103-n practic\u0103, dar precis n-ar fi priceput altceva dec\u00e2t nimic, sau cel mult c\u0103-ncercam o glum\u0103 proast\u0103 \u0219i st\u00e2njenitoare. O-ntreb atunci dac\u0103 vrea un r\u0103spuns scurt \u0219i pesimist ori unul mai lung \u0219i oarecum explicativ, poate cu ceva b\u0103taie pozitiv\u0103. T\u00e2n\u0103ra tace-ncurcat\u0103, a\u0219a c\u0103 continui. Cum c\u0103 pe de-o parte am o p\u0103rere rea fiindc\u0103 nu se va implementa mai nimic la 1 Noiembrie, p\u00e2n\u0103 pe 1 Noiembrie improviz\u00e2ndu-se ceva gen fleac, reclam\u0103, propagand\u0103, la data respectiv\u0103 mai degrab\u0103 pup\u00e2nd un fiasco. \u0218i mai zic c\u0103-mi voi schimba opinia doar dup\u0103 alte c\u00e2teva luni, c\u00e2nd probabil c\u0103 sistemul de returnare a ambalajelor \u0219i-a banilor va deveni posibil, adic\u0103 fezabil, asigurat \u0219i practicat cu operativitate \u0219i frecvan\u021b\u0103, m\u0103car din loc \u00een loc \u0219i dup\u0103 dup\u0103 multe pozne \u0219i gafe. Cam a\u0219a ceva-m zis, fata tot nepricep\u00e2nd \u0219i crez\u00e2nd c\u0103 habar n-am de \u201ecomunicatele\u201d pompieristice \u0219i formale, reinform\u00e2ndu-m\u0103 cu vocea priministrului sau a ne-ngropatului robot de fiervechi vorbitor, Ion, c\u0103 cu \u00eencepere de la 1 Noiembrie anul curent...\nImagin\u00e2ndu-mi c\u0103, \u00een conformitate cu tipicurile sociologiilor aplicate-n spa\u021biul public, al chestionarelor \u0219i sondajelor standard date studen\u021bilor lipsi\u021bi de orice imagina\u021bie \u0219i flexibilitate conversa\u021bional\u0103, fata \u00ee\u0219i va fi f\u0103cut veacul \u0219i m\u00e2na de viitor profesionist debut\u00e2nd prin zon\u0103, uite, i-am mai zis. Hai s\u0103 punem un pariu \u0219i s\u0103 ne mai vedem tot pe-aici dup\u0103 1 Noiembrie, fie \u0219i-n Decembrie, Ianuar. Dac\u0103 \u201esistemul va fi deja implementat\u201d \u00een cea mai st\u00e2ngace, impractic\u0103, defectuoas\u0103 manier\u0103, cel mai degrab\u0103 fiind am\u00e2nat pentru Decembrie, iar apoi p\u00e2n la-nceputul anului viitor, dumneata-mi dai mie 1 leu. Dar dac\u0103 n-am dreptate, \u0219i va fi func\u021bional, accesabil \u0219i accesibil \u00een destul de multe locuri (fie \u0219i nu peste tot), func\u021bion\u00e2nd uns, f\u0103r\u0103 b\u00e2lbe, rateuri \u0219i cozi imposibile, eu \u00ee\u021bi dau dumitale 10, ba hai chiar 20 de lei.\n\u0218i cu a\u0219a schimb de texte (de\u0219i, crede\u021bi-m\u0103, ador s\u0103 pierd pariuri realiste \u00een favoarea speran\u021belor, idealismelor \u0219i naivit\u0103\u021bilor de-orice fel), ne vedem fiecare de treab\u0103. Eu r\u0103m\u00e2n\u00e2nd at\u00e2t la ideea c\u0103 sistemul este din punct de vedere teoretic excelent, practic urm\u00e2nd a l\u0103sa mult de dorit (m\u0103car nu \u0219i regret). Dificult\u0103\u021bile sau rat\u0103rile tehnice, procedurale, vor fi nu pu\u021bine. Generalizarea aparatelor care dau bonuri decontabile va lua mult \u0219i bine. Cel pu\u021bin pre\u021b de vreun an pu\u021bin\u0103 lume va \u021bine cont \u0219i va fi atent la adunarea de ambalaje anume returnabile, apoi va proceda la cumintea a\u0219ezare-n cozi \u0219i ne\u00een\u021belegeri din loc \u00een loc, majoritatea popula\u021biei lu\u00e2nd plusul de 50 de bani per sticlu\u021b\u0103 drept o curent\u0103 majorare de pre\u021b, ignor\u00e2nd osteneala str\u00e2ngerii-n cas\u0103, a depozit\u0103rii \u0219i-a trambal\u0103rii pentru recuperare de m\u0103run\u021bi\u0219 pe la cine\u0219tiece magazine. Ca atare, drept urmare a realit\u0103\u021bii faptice \u0219i psihologice a autohtonilor, magazinele doar vor aduna \u0219i poate vor deversa respectivele sume (adunate-n contul sticlelor, peturilor \u0219i borcanelor) poate-n contul lor general de venituri, poate-n cinene\u0219tiece (sub)cont aparte. \u00cens\u0103 tot nu vor primi de la popula\u021bie dec\u00e2t o mic\u0103 cantitate de reciclabile, urm\u00e2nd ca s\u0103 storneze cump\u0103r\u0103torilor mult mai pu\u021bin, purcoaiele de m\u0103run\u021bi\u0219 adunate cu anticipa\u021bie r\u0103m\u00e2n\u00e2ndu-le lor, desigur bineprimite, dar nejustificate etic. Scontul respectiv ar fi un fel de venit sau \u201eblocaj financiar\u201d nejustificat.\nUna peste alta, \u00eemi propun \u0219i promit s\u0103 testez personal toat\u0103 povestea, imediat ce-o s\u0103-mi dea m\u00e2na. Cu-at\u00e2t mai mult cu c\u00e2t de la \u00eenceputul lui Noiembrie chiar mi-a ap\u0103rut \u00een drum o asemenea ma\u0219in\u0103rie automat\u0103, st\u00e2nd degeaba la intrarea-ntre-un supernarket \u0219i p\u0103p\u00e2nd curent doar pentru a ar\u0103ta lumii \u00een ce gaur\u0103 s\u0103-\u021bi bagi pe viitor ambalajul \u0219i la se fant\u0103 s-a\u0219tep\u021bi h\u00e2rtia unui vaucer sau bonule\u021b.\nP\u00e2n\u0103 pe 10 februarie a.c. (deci la 3 luni dup\u0103 inaugurarea minirevolu\u021biei ecologizante), adunasem acas\u0103 6 asemenea returnabile. Numai 6, deoarece \u0219tampila sistemului de returnare se extinde pe etichete progresiv, deci mai e mult p\u00e2n\u0103 s\u0103 pl\u0103te\u0219ti \u00een plus pe absolut fiece pet de plastic ori recipient din sticl\u0103 \u0219i s\u0103 cape\u021bi centime-napoi la retur. Deocamdat\u0103 mai str\u00e2ngi ambalaje pe care tre s\u0103 le-arunci la gunoi, s\u0103 te deplasezi nestimulat prin ora\u0219 p\u00e2n\u0103 dai de-un depozit aparte ned\u00e2ndu-\u021bi m\u00e2na. A\u0219adar, pe 10 a 2a merg \u0219i eu cu pu\u021binul adunat special la magazinul pomenit. Unde automatul cel de\u0219tept refuz\u0103 cu obstina\u021bie fiecare insert. Cic\u0103 nu-i conform regulii de returnare. (De parc\u0103 atunci c\u00e2nd prime\u0219ti o explica\u021bie t\u00e2mp\u0103/inadecvat\u0103 devii instant mult mai calm sau mul\u021bumit.) Chem \u0219i vine un ins de-al institu\u021biei, v\u00e2r\u00e2nd \u0219i el, cu m\u00e2na proprie, tot c\u00e2te-un obiect. \u00cel rote\u0219te-n fotocelula cititorului de semne, cum f\u0103cusem \u0219i eu, ca s\u0103-i vad\u0103 semnul grafic de cuviin\u021b\u0103. Nu-i ce trebuie... nu-i ce trebuie... nici \u0103sta nu-i! Surpriz\u0103, un petule\u021b de-o juma de litru de ap\u0103 plat\u0103, din m\u00e2na lui se-nghite totu\u0219i, a\u0219adar se accept\u0103. \u0218i-mi d\u0103 \u0219i bonul de 0,50 lei. Totu\u0219i o victorie, \u021bin\u00e2nd cont c\u0103 ini\u021bial introdusesem \u0219i eu acela\u0219i ambalaj. Deci aparatul d\u0103 chixuri, face haotice fi\u021be. M\u0103 iau \u00een urma omului care m\u0103 abandonase oarecum triumf\u0103tor \u0219i-i zic stai nene-a\u0219a, ia uit\u0103-te ochiometric la \u00eensemnele sticlei. Mai ales c\u0103 luasem ambalajele chiar de-aici. Ave\u021bi bonul? \u00eentreab\u0103 omul aiurea, adic\u0103 abuziv, c\u0103ci regulamentul programului at\u00e2t de special nu prevede a\u0219a ceva. Dar vede \u0219i el logoul return\u0103rii, \u00eemi ia sticlele \u0219i zice c-o s\u0103-mi dea banii direct, la sf\u00e2r\u0219it. C\u00e2nd \u00eemi termin pu\u021bina cump\u0103r\u0103tur\u0103 revin \u0219i-mi zice s\u0103 merg la casa 5. Cea mai aglomerat\u0103 (de-altfel singura deschis\u0103), a\u0219a ca s\u0103 pierd vremea \u0219i pentru ca nu cumva s\u0103 m\u0103 rezolv mai rapid, scan\u00e2nd altundeva cu m\u00e2na proprie \u0219i pl\u0103tind doar cu cardul. Deci a\u0219tept \u00een coad\u0103, casierei \u00eei dau bonul de 0,50 \u0219i-i precizez c\u0103 mai am la ea 5 sticle, doar nu le-avea, \u00eens\u0103 m\u0103 crede pe cuv\u00e2nt \u0219i totu\u0219i cheam\u0103 pe-acela\u0219i b\u0103rbat mai cu carte \u0219i poate cu competen\u021be ori func\u021bii. Omul \u00eei arat\u0103 unde \u0219i cum s\u0103 tasteze un sc\u0103z\u0103m\u00e2nt de 2 lei 50 (pe bon sc\u0103derea din total va ap\u0103rea de parc-a\u0219 fi pl\u0103tit sau primit eu che\u0219). Profit de moment s\u0103 le spun \u0219i lor (de\u0219i chiar n-au cum s\u0103 le pese bie\u021bilor angaja\u021bi, care sunt obliga\u021bi la polite\u021bea de-a se scuza formal fa\u021b\u0103 de clien\u021bi, dar nicidecum n-au \u0219i curajul de-a pasa \u0219efilor lor nemul\u021bumirile consumatorilor): asta e exclusiv \u0219mecheria magazinului, aparatul robotic e precis prost setat (p 2 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u00eel voi remarca acoperit cu-o alt\u0103 ma\u0219in\u0103rie sau schel\u0103, scos din uz \u0219i din priz\u0103), iar neinsertarea procedurii \u00een electronia c\u00e2ntarului \u0219i-a autotax\u0103rii prin card, plus obliga\u021bia omului de-a sta-n coada caselor ob\u0219te\u0219ti, sunt toate menite s\u0103 descurajeze pe-oricine s\u0103 mai vin\u0103 vreodat\u0103 de-acas\u0103 cu reciclabilele.\nA\u0219adar, \u0219icanarea tehnic\u0103 a ajuns gest de \u0219u\u021bi, reu\u0219ind s\u0103 re\u021bin\u0103 \u00een contul magazinului centimele luate cu anticipa\u021bie. Contabilice\u0219te \u0219i coruptibilice\u0219te vorbind. Psihologic, ecologic \u0219i patriotic \u00eens\u0103 ea \u0219icaneaz\u0103 \u0219i dezam\u0103ge\u0219te tocmai pe in\u0219ii care-ar mai putea crede \u00een reciclarea \u0219i ecologizarea de principiu. C\u0103ci \u00eenafara unor asemenea (precis pu\u021bini) binevoitori, pu\u021bini s\u0103raci vor veni aduc\u00e2nd material pentru recuperat m\u0103run\u021bi\u0219. Celor cu stare rup\u00e2ndu-li-se de ace\u0219ti firfirici returnabili/recuperabili, \u00een continuare prefer\u00e2nd comoditatea gunoiului \u0219i-a \u00eengunoirii, f\u0103c\u00e2nd pe barosanii indiferen\u021bi sau pur \u0219i simplu ignor\u00e2nd socoteala, mai ales c\u0103 risc\u0103 pierderea-n timp \u0219i poate \u0219i nervi dac\u0103 tre s\u0103 treac\u0103 prin \u021b\u0103\u021b\u0103reala dialogurilor, a\u0219tept\u0103rilor, b\u00e2lbelor organiza\u021bionale la fiecare nivel de opera\u021biune-n sistem. A\u0219a cum se impune pentru moment, actul acestei ecologiz\u0103ri silnice face apel la generozitate de timp \u0219i sacrificiu de nervi, e-o mic\u0103 povar\u0103 \u0219i pentru magazine \u0219i pentru cet\u0103\u021beni, iar dificila sa func\u021bionare (tot pentru moment) doar transform\u0103 magazinele \u00een ciupitoare de ciubuccel.\nP\u0103catul nu-i de azi/ieri. E din alalt\u0103ieriul de destul\u0103 durat\u0103, c\u00e2nd legat de marketurile \u0219i supermarketurile cele mai populare auzeam mereu pl\u00e2ngeri despre false reduceri sau promo\u021bii, despre un pre\u021b afi\u0219at \u00een galantar \u0219i altul taxat automat la cas\u0103, despre o dat\u0103 minuscul\u0103 \u00eenscris\u0103 pe eticheta v\u00e2nz\u0103rii \u0219i scuza auzit\u0103 dup\u0103 ce-ai pl\u0103tit (ba c\u0103 eticheta era valabil\u0103 p\u00e2n\u0103 ieri \u0219i-au uitat fetele s-o schimbe de-asear\u0103, ba c\u0103 picase dinspre alt produs). Pentru s\u0103rmanii care chiar c\u0103utau for\u021ba\u021bi de nevoi atare reduceri era o umilin\u021b\u0103 \u00een plus, mul\u021bi nemaif\u0103c\u00e2nd niciun comentar eau scandal, ori observau manevra preat\u00e2rziu. Mirarea \u0219i admira\u021bia pe invers a ziari\u0219tilor \u0219i-a opiniei publice era ietete, da repede s-au mai adaptat \u0219i marile concernuri str\u0103ine la \u0219mecheriile autohtone, ce demonstra\u021bii de pung\u0103\u0219ie stradal\u0103 pot s\u0103 ne mai trag\u0103 \u0219i \u0103\u0219tia!...\n* * *\nSortarea de\u0219eului gospod\u0103resc (\u00een saci \u0219i tomberoane de tipurile manajer/sticl\u0103/plastic/h\u00e2rtie) \u0219i reciclarea selectiv\u0103 a gunoiului persoanal e deja lege, reglementare \u0219i disciplin\u0103 demult impus\u0103 \u0219i oficial asumat\u0103 \u201e\u00eenafar\u0103\u201d. \u00cen Rom\u00e2nia func\u021bioneaz\u0103 rar \u0219i m\u0103runt, la gabarit minimal, respect\u00e2ndu-se/instal\u00e2ndu-se comportamental preapu\u021bin ca s\u0103 fie eficient\u0103. Chiar \u0219i unde prim\u0103riile sau salubritatea privat\u0103 au repartizat pubele ori ghene specializate, cromatic \u0219i imagistic marcate, la fiece gospod\u0103rie, camioanele colectoare tot \u00eentr-o cup\u0103 unic\u0103 \u0219i cuv\u0103 comun\u0103 azv\u00e2rle \u0219i toac\u0103 tot. Ca ins chiar de-ai avea bun\u0103voin\u021ba de-a c\u0103uta \u0219i deversa gunoiul \u00een ghene publice aparte, ele sta\u021bioneaz\u0103 la distan\u021be mari (\u0219i sunt deja pline), descuraj\u00e2ndu-te.\nGra\u021bie celor mai detesta\u021bi dintre \u0219tiin\u021bifici, \u0219i-anume psihologii, toat\u0103 lumea \u0219tie c\u0103 omul are o rela\u021bie foarte intim\u0103, greu de abandonat, cu gunoiul. - Citeste intregul articol pe contributors.ro\n"
    },
    {
        "No": 46,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-opinii-26962582-vrea-vad-scris-strategia-energetica.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:47",
        "Body": "R\u0103zboiul a intrat \u00een casele noastre, dar noi nu realiz\u0103m!\nAcum c\u00e2teva luni au ap\u0103rut \u00een presa c\u00e2teva declara\u021bii ale fo\u0219tilor oficiali din \u021b\u0103rile Uniunii Europene, o parte din structurile de for\u021b\u0103, prin care tr\u0103geau un semnal de alarm\u0103 privind escaladarea r\u0103zboiului de c\u0103tre Federa\u021bia Rus\u0103. Mai t\u00e2rziu au venit \u0219i declara\u021biile oficialilor \u00een func\u021bie prin care avertizau asupra planurilor de la Kremlin de a ataca \u021b\u0103ri membre NATO \u0219i Uniunii. Chiar \u0219i \u0219eful armatei rom\u00e2ne a dat un astfel de semnal.\n\u0218tim c\u0103 industria energetic\u0103 rom\u00e2neasc\u0103 a fost distrus\u0103 sistematic de deciziile fo\u0219tilor ocupan\u021bi ai fotoliilor de decidenti. Distrus\u0103 cu \u0219tiinta sau din prostie. Cu stiin\u021ba unor state str\u0103ine care ac\u021bioneaz\u0103 prin diverse ac\u021biuni proprii r\u0103zboiului hibrid, adic\u0103 prin agenti de influen\u021b\u0103. Am demonstrat de mai multe ori c\u0103 partida rus\u0103 din energie a implementat un sistem corupt pentru a fragiliza statul rom\u00e2n, Uniunea Europeana \u0219i NATO.\nAcum patru ani descriam patternul de ac\u021biune hibrid\u0103 a Federa\u021biei Ruse :\nAm descris de multe ori ce fac ru\u0219ii \u00een Rom\u00e2nia: aici despre agresiunea hibrid\u0103 din energie, aici despre agen\u021bii de influen\u021b\u0103, aici despre \u201eomule\u021bii verzi\u201d din energie, aici despre pericolul agresiunii armate a Federa\u021biei Ruse asupra Rom\u00e2niei.\nMai mult dec\u00e2t at\u00e2t, am scris \u00een aprilie 2021 \u0219i am atras aten\u021bia despre iminen\u021ba re\u00eenceperii confictului din Ucraina - este adevarat c\u0103 nu am prev\u0103zut amploarea.\nO alt\u0103 linie, ar putea fi din prostie, dar aici am puternice \u00eendoieli: China a fost acum c\u00e2\u021biva ani \u00een ofensiv\u0103 \u00een Rom\u00e2nia. S\u0103 ne amintim de acele planuri m\u0103re\u021be, din vremea guvern\u0103rii Ponta, cu industria nuclear\u0103 na\u021bional\u0103 \u00een care China se implica \u00een finalizarea reactoarelor 3 \u0219i 4 de la Cernavod\u0103! Nu cred c\u0103 trebuie s\u0103 v\u0103 reamintesc de asaltul agresiv al fotovoltaicelor \u0219i eolienelor chinezesti din toat\u0103 Uniunea European\u0103, asalt agresiv pe care \u00eel compar cu perversitatea ac\u021biunilor antinucleare din anii \u201980 ale ONG-urilor, care mai t\u00e2rziu s-a dovedit a fi sus\u021binut de KGB. Parc\u0103 re\u021beta sovietic\u0103 este copiat\u0103 la indigou de China comunist\u0103 \u0219i pus\u0103 \u00een aplicare la Bruxelles de c\u0103tre fanaticii decarbon\u0103rii.\nA\u0219 mai ad\u0103uga \u0219i ofensiva mediatic\u0103 asupra companiilor importante din industria energetic\u0103 rom\u00e2neasc\u0103 \u00een curs de desf\u0103\u0219urare. \u00cenceputul a fost f\u0103cut \u00eempotriva Chevron (cazul Punge\u0219ti) acum c\u00e2\u021biva ani, a urmat Neptun Deep \u0219i Exxon (\u0219i c\u00e2inii lui Dragnea care nu pleac\u0103 de la m\u0103cel\u0103rie), zilele trecute a urmat Hidroelectrica (cu Fondul Proprietatea \u0219i Franklin Templeton Investments) \u0219i apoi Nuclearelectrica \u0219i partenerul NuScale. Observ\u0103m c\u0103 toate aceste atacuri s-au \u00eendreptat de fapt asupra companiilor americane \u0219i a deschiderii industriei energetice rom\u00e2ne\u0219ti c\u0103tre \u021b\u0103rile aliate. E legitim s\u0103 ne \u00eentreb\u0103m: Oare de ce nimeni nu atac\u0103 investi\u021biile ruse\u0219ti din Rom\u00e2nia ? \u2026 C\u0103 veni vorba: Oare ce s-a \u00eent\u00e2mplat cu sechestul datorat posibilei evaziuni de la LukOil din 2014?\nStrategia Energetic\u0103, la care lucreaz\u0103 zilele acestea oameni din minister \u0219i \u201cconsiliul \u00een\u021belep\u021bilor\u201d, ar trebui de fapt s\u0103 se numeasc\u0103 \u201cStrategia de Securitate Energetic\u0103\u201c, care s\u0103 fie aliniat\u0103 la Strategia Na\u021bional\u0103 de Ap\u0103rare (SNAp). (Oamenii aceia care scriu Strategia or fi citit-o ?)\n\u00cen aceast\u0103 Strategie de Securitate Energetic\u0103 mi-ar pl\u0103cea s\u0103 v\u0103d o analiz\u0103 a situa\u021biei energetice actuale, externe \u0219i interne. (Eu am f\u0103cut una umil\u0103 acum acum trei ani \u0219i, recitind-o, am constat c\u0103 pe plan extern totul a fost dat peste cap de conflictul ucrainian iar pe plan intern nu s-a schimbat nimic!)\nCred c\u0103 \u00een actuala conjunctur\u0103 regional\u0103, c\u00e2nd exist\u0103 declara\u021biile de care am amintit \u0219i c\u00e2nd economiile vestice au \u00eenceput restructurarea c\u0103tre modelul \u201ceconomie de r\u0103zboi\u201c, ar trebui s\u0103 ne schimb\u0103m viziunea! Am deplina convingere c\u0103 \u00een ciorna Strategiei la care se lucreaz\u0103 nu se ia \u00een calcul posibilitatea ca Rom\u00e2nia s\u0103 fie atacat\u0103 armat (c\u0103 hibrid este) \u0219i sunt convins c\u0103 unii reu\u0219esc chiar s\u0103-\u0219i introduc\u0103 problematica grupului de interese din care provin. Convins 100% sunt c\u0103 nu se aminte\u0219te de obligativitatea de a schimba actuala arhitectur\u0103 a industriei energetice \u0219i parc\u0103 v\u0103d cum scumpele de regenerabile (eoliene \u0219i fotovoltaice) cresc ca iepurii dintre paginile ciornei viitoarei strategii.\nAr mai trebui s\u0103 ne g\u00e2ndim \u0219i la avansul geostrategic pe care deciden\u021bii no\u0219tri \u0219i-l doresc. La un moment dat ru\u0219ii vor fi zdobi\u021bi de puterea coali\u021biei care ajut\u0103 Ucraina. Dup\u0103 terminarea r\u0103zboiului, Ucraina trebuie reconstruit\u0103, deci Rom\u00e2niei \u00eei trebuie mai mult\u0103 energie. \u00cenc\u0103 nu o are!\nPrioritatea zero este ca s\u0103 avem un minister comun energie \u2013 mediu (parc\u0103 n-a\u0219 mai vrea s\u0103 v\u0103d fantasmagorii de genul \u201dProgramul Rabla pentru Sobe\u201d)\n\u00cen primul r\u00e2nd \u00eemi doresc ca din mixul primar s\u0103 fie extrase \u0219i tratate separat energia termic\u0103 (35%), energia destinat\u0103 transporturilor (27%) \u0219i mai apoi energia electric\u0103 (21%).\nMai vreau ca s\u0103r\u0103cia energetic\u0103 pentru marile aglomer\u0103ri urbane s\u0103 fie tratat\u0103 separat.\nAst\u0103zi cererea de energie electric\u0103 este mai mare dec\u00e2t oferta (s\u0103 nu ne uit\u0103m la puseurile de v\u00e2nt care fac ca energia sa fie exportat\u0103, neav\u00e2nd instala\u021bii de stocare, \u0219i s\u0103 reconsider\u0103m capacit\u0103\u021bile de energie securitar\u0103.) Pia\u021ba de energie este manipulat\u0103 \u0219i s-au dat amenzile cele mai mari din UE, care oricum sunt cu mult sub profiturile realizate de furnizorii de energie. Exist\u0103 m\u0103car un subcapitol dedicat reorganiz\u0103rii pie\u021bei de energie rom\u00e2nesc\u0103? Se aminte\u0219te m\u0103car de \u00eenlocuiriea pre\u021bului de referin\u021b\u0103 \u00een calculul accizei la gaze, l\u0103s\u00e2nd la o parte Bursa de la Viena \u0219i reintroduc\u00e2nd pre\u021burile de la Bursa Rom\u00e2na de M\u0103rfuri?\nUna dintre cele mai mari probleme este for\u021ba de munc\u0103 din energie. Probabil \u00een urm\u0103torii cinci ani, jum\u0103tate dintre lucr\u0103tori vor ie\u0219i la pensie \u0219i este cert c\u0103 nu vine nimeni din urm\u0103 care s\u0103 preia experien\u021ba acestora. Chiar vreau s\u0103 v\u0103d cum se va dep\u0103\u0219i aceast\u0103 problem\u0103 major\u0103!\nR\u0103m\u00e2n\u00e2nd la oamenii din energie: vreau s\u0103 mai v\u0103d cum vom sc\u0103pa de toate listele cu ciurucurile sinecuriste din partide c\u0103rora li s-au dat salariile babane alocate locurilor c\u0103ldu\u021be din consiliile de administra\u021bie, consiliile de supraveghere sau directoratele companiilor energetice de stat _ Citeste intregul articol si comenteaza pe Contributors.ro\n"
    },
    {
        "No": 47,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962569-nu-nevoie-sat-cresti-copil-grecia-doar-233-000-euro-presa.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:42",
        "Body": "Este nevoie de un sat pentru a cre\u0219te un copil, spune vechiul proverb african. \u00cen prezent, se estimeaz\u0103 c\u0103 un copil din Grecia te cost\u0103 aproximativ 13.000 de euro pe an pentru a-l cre\u0219te, scrie presa elen\u0103.\n\u00cen practic\u0103, un copil dintr-o familie greceasc\u0103 medie va costa acea familie 233.000 EUR p\u00e2n\u0103 la \u00eemplinirea v\u00e2rstei de 18 ani. \u0218i asta explic\u0103, cel pu\u021bin par\u021bial, de ce grecii au mai pu\u021bini copii dec\u00e2t oric\u00e2nd. \u00cen 2022, \u00een \u021bar\u0103 s-au n\u0103scut 76.095 de copii, adic\u0103 cu 10,8% mai pu\u021bin dec\u00e2t anul precedent, dar \u0219i cei mai pu\u021bini din 1932 \u00eencoace. \nO analiz\u0103 a datelor de la Autoritatea de Statistic\u0103 Elen\u0103 (ELSTAT) arat\u0103 c\u0103 cheltuielile lunare ale unui cuplu mediu \u00een 2022 au fost de aproximativ 1.340 EUR, \u00een timp ce gospod\u0103ria medie cu un copil a cheltuit 2.385 EUR pe lun\u0103.\nLu\u00e2nd \u00een considerare infla\u021bia din 2023, se estimeaz\u0103 c\u0103 a avea un copil va ad\u0103uga o medie de 12.941 EUR pe an la bugetul unei gospod\u0103rii. Prin urmare, familia greac\u0103 medie va fi cheltuit aproximativ 233.000 de euro \u00een banii de ast\u0103zi p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd copilul lor va ajunge la maturitate. Aceasta este o estimare destul de conservatoare a costurilor, deoarece datele ELSTAT m\u0103soar\u0103 cheltuielile gospod\u0103riilor cu copii p\u00e2n\u0103 la v\u00e2rsta de 16 ani, f\u0103r\u0103 a \u021bine cont de costurile ridicate ale \u0219colii care sunt suportate \u00een mod tradi\u021bional de familii. La nivel european, \u00eens\u0103, un studiu realizat de neobanca german\u0103 N26 estimeaz\u0103 c\u0103 este nevoie de 240.000 de euro pentru a acoperi costurile unui copil cu v\u00e2rsta cuprins\u0103 \u00eentre 5 \u0219i 18 ani.\nPrivind datele de-a lungul timpului, putem observa c\u0103 costul cre\u0219terii unui copil \u00een Grecia nu s-a schimbat semnificativ fa\u021b\u0103 de acum 15 ani.\nTotu\u0219i, \u021bin\u00e2nd cont de sc\u0103derea semnificativ\u0103 a veniturilor \u00een aceast\u0103 perioad\u0103, este clar c\u0103 povara asupra bugetelor familiei este acum considerabil mai mare.\n\u201eCea mai mare cheltuial\u0103 pentru p\u0103rin\u021bi este cu siguran\u021b\u0103 educa\u021bia\u201d, spune Markella Dimou, editor al revistei pentru p\u0103rin\u021bi Talcmag. \u201eFie c\u0103 este vorba de \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2nt privat sau public, costul \u0219colii \u0219i activit\u0103\u021bilor extracurriculare este foarte mare\u201d\n\u00cen primul an de via\u021b\u0103 al unui copil, costurile pot dep\u0103\u0219i 3.000 p\u00e2n\u0103 la 4.000 de euro, deoarece proaspe\u021bii p\u0103rin\u021bi trebuie s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 pentru juc\u0103rii, vizite frecvente la pediatru, haine, scutece \u0219i lapte.\n\u00cen plus, pre\u021bul laptelui pentru copii \u00een Grecia este de trei ori mai mare dec\u00e2t \u00een \u200b\u200balte \u021b\u0103ri europene, potrivit Comisiei Elene pentru Concuren\u021b\u0103. Decizia recent\u0103 de majorare a indemniza\u021biei de na\u0219tere de la 2.000 EUR la 2.400 EUR pentru primul copil este a\u0219adar binevenit\u0103, dar \u00eenc\u0103 nu acoper\u0103 toate costurile.\nOdat\u0103 cu revenirea mamelor la munc\u0103, cheltuielile familiei cresc semnificativ, mai ales dac\u0103 nu exist\u0103 bunici care s\u0103 aib\u0103 grij\u0103 de copii. O d\u0103dac\u0103 cu norm\u0103 \u00eentreag\u0103 este pl\u0103tit\u0103 \u00een jur de 750-850 EUR pe lun\u0103, \u00een timp ce dac\u0103 nevoile familiei necesit\u0103 o d\u0103dac\u0103 cu norm\u0103 par\u021bial\u0103, este \u00een jur de 400-550 EUR pe lun\u0103, sau 6-7 EUR pe or\u0103.\nChiar \u0219i pentru copiii care frecventeaz\u0103 cre\u0219ele \u0219i gr\u0103dini\u021bele municipale, costul meselor depinde de venitul familiei \u0219i variaz\u0103 \u00een general \u00eentre 60 EUR \u0219i 160 EUR pe lun\u0103. Taxele pentru gr\u0103dini\u021bele private sunt \u00een medie de 4.000 EUR pe an. \n\u00cen prezent, \u00een Grecia exist\u0103 159 de \u0219coli primare private, 98 de \u0219coli secundare private \u0219i 93 de licee private \u0219i, conform celor mai recente date disponibile, aproape 60.000 de elevi frecventeaz\u0103 aceste \u0219coli. Taxele lor anuale de \u0219colarizare \u00eencep de la aproximativ 4.000 de euro \u0219i pot ajunge p\u00e2n\u0103 la 14.000 de euro pe an la cele mai scumpe \u0219coli private, f\u0103r\u0103 a include alte costuri, cum ar fi c\u0103r\u021bile, taxele de autobuz, uniformele, mesele la cantin\u0103 etc.\nMarina are trei copii \u2013 de 7, 8 \u0219i 10 ani \u2013 \u0219i \u0219tie foarte bine c\u0103 ea este excep\u021bia. Sunt pu\u021bini \u201ecurajo\u0219i\u201d care au trei copii \u00een aceste zile, cifrele Eurostat ar\u0103t\u00e2nd c\u0103 exist\u0103 mai pu\u021bin de 170.000 de astfel de gospod\u0103rii \u00een toat\u0103 Grecia. De\u0219i copiii ei merg la \u0219coala public\u0103, Marina spune c\u0103 pl\u0103te\u0219te 150 de euro pe lun\u0103 pentru lec\u021biile de pian \u0219i 75 de euro pentru karate. \u201eNu sunt doar costurile financiare, p\u0103rin\u021bii de ast\u0103zi poart\u0103 o mul\u021bime de poveri pe spate\u201d, spune ea, descriind via\u021ba de zi cu zi a cuplului care nu are nici un ajutor de la bunic.\n\u00cen majoritatea familiilor grece\u0219ti, \u00eens\u0103, ajutorul bunicilor este considerat esen\u021bial, \u00eentruc\u00e2t este normal ca bunicile s\u0103 fie \u201erecrutate\u201d de \u00eendat\u0103 ce mama se \u00eentoarce la munc\u0103.\nDar contribu\u021bia genera\u021biei anterioare la cre\u0219terea copiilor nu se termin\u0103 aici. \u201e\u00cen ultimii ani, costul hranei copiilor a fost \u0219i el o problem\u0103, dar majoritatea familiilor sunt mai preocupate de costul \u0219colii, deoarece bunicii cump\u0103r\u0103 m\u00e2ncarea copiilor de regul\u0103. \n\u201e\u00cen Grecia, bunicile \u0219i bunicii se simt foarte vinova\u021bi \u0219i nu \u00eendr\u0103znesc s\u0103 plece \u00eentr-o excursie c\u00e2nd familia are nevoie de ei.\nArtemis are un fiu \u00een v\u00e2rst\u0103 de 12 ani \u0219i pl\u0103te\u0219te aproximativ 270 de euro pe lun\u0103 pentru lec\u021bii private, cursuri de limba englez\u0103 \u0219i activit\u0103\u021bi sportive, iar alimentele \u00eei iau \u00een jur de 500 de euro pe lun\u0103\n"
    },
    {
        "No": 48,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-tenis-26962538-emma-raducanu-turul-trei-indian-wells-calificare-dupa-23-minute.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:36",
        "Body": "Emma R\u0103ducanu a avut parte de un meci scurt \u00een turul al doilea de la Indian Wells, britanica profit\u00e2nd de abandonul adversarei pentru a avansa \u00een turneu. \n&gt;&gt; VIDEO Indian Wells: Novak Djokovic, calificare cu ceva emo\u021bii - Set pierdut cu locul 69 mondial\n&gt;&gt; Sorana C\u00eerstea, eliminat\u0103 prematur de la Indian Wells 2024 - Set pierdut cu 6-0 \nDup\u0103 doar 23 de minute de la startul partidei, Dayana Yastremska (cap de serie 30) a fost nevoit\u0103 s\u0103 abandoneze din cauza unor probleme la stomac. \nLa acel moment, scorul era 4-0 \u0219i 15-0 pentru Emma. \nBeneficiar\u0103 a unui wildcard, R\u0103ducanu (21 de ani) face astfel pasul \u00een turul al treilea de la Indian Wells 2024, faz\u0103 a competi\u021biei unde va da peste a doua favorit\u0103 a \u00eentrecerii: Aryna Sabalenka. \nSportiva din Belarus (campioan\u0103 \u00een acest an la Australian Open - al doilea titlu consecutiv) a trecut de americanca Peyton Sanders, locul 64 mondial, scor 6-7(2), 6-2, 7-6(6).\nGet well soon, Dayana \\uD83E\\uDD1EDown 4-0 in the first set, Dayana Yastremska was forced to retire against Emma Raducanu. Raducanu advances into the third round at Indian Wells. #TennisParadise pic.twitter.com/gJ3GrW7xZE\nIf at first you don&apos;t succeed... \\uD83D\\uDE02@EmmaRaducanu eventually got a ball to one of her fans \\uD83C\\uDFBE\\uD83D\\uDE0E\\uD83C\\uDFA5: @wta | #TennisParadise pic.twitter.com/E9PFxBNZB9\nBNP Paribas Open este un turneu din categoria WTA 1000 ce se desf\u0103\u0219oar\u0103 \u00een perioada 6-17 martie. Se joac\u0103 pe suprafa\u021b\u0103 hard \u0219i este dotat cu premii totale \u00een valoare de $8,995,555. Campioana en-titre este Elena Rybakina.\n"
    },
    {
        "No": 49,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26962542-gsp-vizitat-lupu-dupa-gratii-nu-menajat-deloc-bai-dane-nu-mai-17-ani-faci-asa-ceva.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:35",
        "Body": "Ioan Andone (63 de ani) l-a vizitat pe D\u0103nu\u021b Lupu (57 de ani) \u00een spatele gratiilor \u0219i a avut un mesaj \u201ep\u0103rintesc\u201d pentru fostul coechipier. \n\u00cen octombrie 2023, D\u0103nu\u021b Lupu a fost \u00eenchis la Penitenciarul Rahova. Fostul interna\u021bional, recidivist, a primit o pedeaps\u0103 de 7 luni \u0219i 10 zile din cauz\u0103 c\u0103 a condus f\u0103r\u0103 permis.\nLupu a \u00eenaintat o cerere de eliberare condi\u021bionat\u0103, aprobat\u0103 de Judec\u0103toria Sectorului 5. Acesta poate ie\u0219i luni din spatele gratiilor, dac\u0103 procurorii nu vor contesta decizia. \n\u201eEu am mers s\u0103-l v\u0103d acolo unde a fost. I-am \u0219i zis: \u00abB\u0103i Dane, sper c\u0103 ai \u00eenv\u0103\u021bat ceva. Nu mai e\u0219ti copil, ai p\u0103rul alb\u00bb. Sper s\u0103 \u00ee\u0219i vad\u0103 de treab\u0103. Eu sper. E prietenul meu, colegul meu, dar n-ai voie s\u0103 faci gre\u0219eli de genul \u0103sta\u201d, a spus Ioan Andone. \nCite\u0219te mai mult pe gsp.ro\n"
    },
    {
        "No": 50,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-razboi_ucraina-26962528-live-razboi-ucraina-ziua-746-estul-tarii-duc-lupte-grele-rusii-lansat-39-shahed-azi-noapte-35-fost-doborate-incendiu-rafinarie-rusa-dupa-atac-ucrainean-drone.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:33",
        "Body": "For\u021bele ucrainene au distrus 35 din cele 39 de drone de atac lansate de Rusia \u00een cursul nop\u021bii, au spus duminic\u0103 diminea\u021b\u0103 for\u021bele aeriene ucrainene. Majoritatea dronelor ar fi fost distruse deasupra regiunilor estice \u0219i sudice ale \u021b\u0103rii. De cealalt\u0103 parte, o dron\u0103 lansat\u0103 de Ucraina a c\u0103zut \u0219i a luat foc la un depozit de petrol din regiunea rus\u0103 Kursk, a declarat duminic\u0103 guvernatorul regional. \u201ePompierii \u0219i serviciile de urgen\u021b\u0103 ac\u021bioneaz\u0103 la fa\u021ba locului&quot;, a afirmat Roman Starovoit, f\u0103r\u0103 a da alte detalii.\n15:41VIDEO Un soldat rus s-a g\u00e2ndit s\u0103-\u0219i sape un ad\u0103post sub un tanc Leopard distrus al ucrainenilor. Ideea i-a fost fatal\u0103.\nUn soldat rus care \u0219i-a s\u0103pat un ad\u0103post sub un tanc Leopard al armatei ucrainene ce fusese avariat \u00een lupte \u0219i abandonat a fost ucis de o dron\u0103 FPV a trupelor Kievului, arat\u0103 un clip ap\u0103rut pe re\u021belele de socializare\n15:17 Vehiculele de lupt\u0103 ale infanteriei (IFV) suedeze CV-90 sunt \u201eextrem de eficiente\u201d \u00een serviciul armatei ucrainene, a spus ministerul ap\u0103r\u0103rii de la Kiev. \n\u201eEchipajele IFV-urilor spun c\u0103 c\u0103 vehiculul este fiabil \u0219i dep\u0103\u0219e\u0219te semnificativ performan\u021bele IFV-urilor sovietice. Suntem recunosc\u0103tori partenerilor no\u0219tri suedezi de la ForsvarsdepSv pentru CV-90. V\u0103 mul\u021bumim, Suedia!\u201d, a spus ministerul ucrainean al ap\u0103r\u0103rii pe X.\nThe Swedish CV-90s are extremely effective in service with #UAarmy. The crew of the IFV says that the vehicle is reliable and significantly outperforms the Soviet IFVs.We are grateful to our Swedish partners at @ForsvarsdepSv for the CV-90s. Tack Sverige!\\uD83D\\uDCF9: @United24media pic.twitter.com/M6lhJCMRLk\n14:39 Dronele maritime ale Ucrainei modific\u0103 desf\u0103\u0219urarea r\u0103zboiului de pe Marea Neagr\u0103, scrie analistul H. I. Sutton pe site-ul de specialitate Naval News.\n\u201eAceste ambarca\u021biuni robotizate, denumite USV, au scufundat un num\u0103r impresionant de nave ale marinei ruse\u0219ti. \u00cens\u0103 simpla lor prezen\u021b\u0103 are un impact \u0219i mai mare, posibil chiar strategic. Rusia este nevoit\u0103 s\u0103 \u00ee\u0219i schimbe liniile de aprovizionare. \u0218i, dup\u0103 cum a ar\u0103tat invazia Ucrainei, liniile de aprovizionare sunt esen\u021biale\u201d, spune respectatul analist naval.\n\u201eDronele maritime ale Ucrainei, mai exact navele de suprafa\u021b\u0103 f\u0103r\u0103 echipaj (USV), au devenit un simbol definitoriu \u00een acest r\u0103zboi. Acestea ocup\u0103 primele pagini ale ziarelor atunci c\u00e2nd scufund\u0103 nave de r\u0103zboi ruse\u0219ti, cum ar fi nava Serghei Kotov, care a fost atacat\u0103 la 4 martie. \nDar prezen\u021ba lor a avut un impact mult mai mare, dar subtil, asupra r\u0103zboiului. Marina rus\u0103 este pus\u0103 sub amenin\u021bare \u0219i trebuie s\u0103 ac\u021bioneze \u00een consecin\u021b\u0103. Ea nu mai de\u021bine controlul asupra M\u0103rii Negre, a\u0219a cum a fost la \u00eenceputul invaziei din 2022. Liniile sale de aprovizionare din Marea Neagr\u0103, care se bazeaz\u0103 pe nave precum Sparta-IV, au trebuit s\u0103 fie escortate. Acum, acestea evit\u0103 complet ruta, ad\u0103ug\u00e2nd s\u0103pt\u0103m\u00e2ni la timpul necesar pentru liniile de aprovizionare\u201d, spune H. I. Sutton \u00een analiza sa.\n14:11 Evaluarea de ast\u0103zi a ministerului britanic al ap\u0103r\u0103rii:\n13:35 O lovitur\u0103 ruseasc\u0103 nocturn\u0103 asupra ora\u0219ului Myrnograd din estul Ucrainei a r\u0103nit cel pu\u021bin 11 persoane, potrivit autorit\u0103\u021bilor ucrainene. Myrnograd este un ora\u0219 din regiunea Done\u021bk, situat la aproximativ 40 de kilometri de linia frontului, noteaz\u0103 The Guardian. \n\u201e\u00cen jurul orei 03:00 AM pe 10 martie, for\u021bele ruse au lansat trei rachete S-300 asupra ora\u0219ului Myrnograd. Acestea au vizat un cartier reziden\u021bial&quot;, a transmis biroul procurorului din regiunea Done\u021bk pe re\u021belele de socializare. \n\u00cen atac au fost r\u0103ni\u021bi \u201e un b\u0103iat de 16 ani, cinci femei \u0219i cinci b\u0103rba\u021bi cu v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 34 \u0219i 95 de ani&quot;, iar 17 \u201ecl\u0103diri \u00eenalte&quot; au fost avariate \u00een urma exploziilor.\n\\uD83D\\uDE21The Russian army struck Mirnograd in Donetsk region at night with improved aerial bombs , said Dmytro Lykhova, the spokesman for the Defense Forces of the Tavria direction.The number of wounded in Myrnograd increased to 11, - Donetsk Prosecutor&apos;s OfficeAmong the victims is a\u2026 pic.twitter.com/hVvw3HzyBh\n13:24 Ambasada Ucrainei la Vatican a avut o reac\u021bie dur\u0103 dup\u0103 ce Papa Francisc a spus c\u0103 Ucraina ar trebui s\u0103 aib\u0103 curajul \u201esteagului alb\u201d \u015fi s\u0103 negocieze sf\u00e2r\u015fitul r\u0103zboiului cu Rusia.\nMisiunea diplomatic\u0103 ucrainean\u0103 de pe Sf\u00e2ntul Scaun a scris pe re\u021belele de socializare:\n\u201eEste foarte important s\u0103 fii consecvent! C\u00e2nd vorbim despre al treilea r\u0103zboi mondial, pe care \u00eel avem acum, este necesar s\u0103 \u00eenv\u0103\u021b\u0103m lec\u021biile celui de-al doilea r\u0103zboi: a vorbit cineva atunci serios despre negocieri de pace cu Hitler \u0219i despre steagul alb pentru a-l mul\u021bumi? A\u0219adar, lec\u021bia este una singur\u0103: dac\u0103 vrem s\u0103 termin\u0103m r\u0103zboiul, trebuie s\u0103 facem totul pentru a ucide Dragonul!\u201d.\n12:37 \u00cen total, 73 de ciocniri au avut loc \u00een ultima zi \u00eentre for\u021bele ucrainene \u0219i cele ruse\u0219ti, a transmis Statul Major General al For\u021belor Armate ale Ucrainei.\nPe frontul de la Novopavlivka, ru\u0219ii, cu sprijinul avia\u021biei, au \u00eencercat s\u0103 str\u0103pung\u0103 ap\u0103rarea trupelor ucrainene de peste 30 de ori, potrivit sursei citate.\n\u00cen total, ru\u0219ii au lansat 5 lovituri cu rachete \u0219i 95 de lovituri aeriene \u0219i au tras de 136 de ori cu sisteme de rachete cu lansare multipl\u0103 asupra pozi\u021biilor trupelor ucrainene \u0219i a zonelor populate, a mai spus armata ucrainean\u0103.\n12:15 O femeie a fost ucis\u0103 duminic\u0103 \u00eentr-un bombardament ucrainean care a vizat un sat rusesc de frontier\u0103, a afirmat un guvernator rus, potrivit AFP.\n\u201eAst\u0103zi, satul Kulbaki a fost bombardat dinspre Ucraina&quot;, a declarat guvernatorul rus al regiunii Kursk, Roman Starovoyt, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 \u201eo femeie a fost ucis\u0103&quot;.\n11:06 For\u021bele ruse\u0219ti au avansat s\u00e2mb\u0103t\u0103 la vest de Kremina pe fondul continu\u0103rii luptelor pozi\u021bionale de-a lungul liniei Kupyansk-Svatove-Kreminna la 9 martie, noteaz\u0103 Institutul pentru Studiul R\u0103zboiului.\nLuptele pozi\u021bionale au continuat ieri \u00een apropiere de Bahmut, dar nu au fost confirmate modific\u0103ri ale liniei frontului. \nPurt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Grupului de for\u021be ucrainene Tavriisk, Dmytro Lykhovyi, a spus vineri c\u0103 situa\u021bia \u00een direc\u021bia Avdiivka s-a stabilizat \u0219i c\u0103 for\u021bele ruse\u0219ti realizeaz\u0103 \u00een prezent doar progrese minore.\nRussian forces recently made confirmed advances near Kreminna and Avdiivka amid continued positional fighting along the entire frontline on March 9. https://t.co/jIqSrWtbuW pic.twitter.com/E8281n0BhB\n10:37 Cercet\u0103tori din surse deschise care au analizat imaginile din satelit au estimat c\u0103 Rusia a scos din zonele de stocare \u00een aer liber \u00eentre 25 \u0219i 40 % din rezervele sale strategice de tancuri, (procentul variind func\u021bie de model).\nDara Massicot, cercet\u0103tor principal al Programului Rusia \u0219i Eurasia din cadrul Carnegie Endowment for International Peace, a apreciat c\u0103 Rusia a scos probabil cele mai bune echipamente din rezervele strategice \u0219i c\u0103 Rusia mai are \u00een stocuri doar tancuri \u201emai proaste&quot; sau \u201enesalvabile&quot;. \nInstitutul pentru Studiul R\u0103zboiului subliniaz\u0103 c\u0103 cifrele de \u201eproduc\u021bie&quot; de tancuri raportate de Rusia \u00een ultimii ani reflect\u0103 \u00een mare parte tancuri restaurate \u0219i modernizate, scoase din depozite, mai degrab\u0103 dec\u00e2t produc\u021bia de tnoi tancuri. \nAceste evalu\u0103ri sugereaz\u0103 c\u0103 Rusia \u0219i-a \u00eenlocuit pierderile de tancuri de pe c\u00e2mpul de lupt\u0103 \u00een mare parte cu vehicule de r\u0103zboi \u0219i nu cu blindate noi produse.\nRusia s-ar putea confrunta cu o penurie de echipamente \u00een urm\u0103torii c\u00e2\u021biva ani dac\u0103 rata actual\u0103 a pierderilor se va men\u021bine sau va cre\u0219te \u0219i dac\u0103 nivelul actual al produc\u021biei de tancuri r\u0103m\u00e2ne acela\u0219i.\n10:28 Un incendiu masiv a izbucnit la o conduct\u0103 de gaz din apropierea satului Likhma, \u00een districtul rusesc Khanty-Mansi. Incendiul \u0219i coloana de fum au fost vizibile pe mai mul\u021bi kilometri, scrie Ukrainska Pravda.\n\\uD83D\\uDD25In Russia there was a powerful fire on a gas pipeline near the village of Likhma in the Khanty-Mansi Autonomous Okrug \\uD83D\\uDC4F pic.twitter.com/FNbtn1dvcK\n09:02 Ucrainenii afirm\u0103 c\u0103 armata rus\u0103 a avut, pe l\u00e2ng\u0103 900 de solda\u021bi, pierderi foarte mari de echipamente ieri: 19 tancuri, 27 de alte blindate, 38 de tunuri, 69 diferite vehicule, 3 lansatoare multiple de rachete, 2 sisteme antiaeriene \u0219i 6 echipamente speciale.\n&quot;The first and great commandment is, don&apos;t let them scare you.&quot;Elmer DavisThe combat losses of the enemy from February 24, 2022 to March 10, 2024. pic.twitter.com/IaKkp5uzOC\n08:54 Un tribunal din Moscova a condamnat la 10 zile de \u00eenchisoare un student care \u0219i-a redenumit re\u021beaua wifi \u201eSlav\u0103 Ucrainei&quot;, \u00eendemnul de mobilizare a for\u021belor Kievului, a anun\u021bat s\u00e2mb\u0103t\u0103 agen\u021bia rus\u0103 de pres\u0103 Ria Novosti.\nPrin schimbarea numelui preinstalat al routerului s\u0103u wifi \u00een \u201eSlav\u0103 Ucrainei&quot;, studentul de la Universitatea de Stat din Moscova a \u201epropagat sloganul na\u021bionali\u0219tilor ucraineni&quot;, a explicat tribunalul.\nEl a fost g\u0103sit vinovat de \u201efi\u0219area public\u0103 a unor simboluri naziste (...) sau a unor simboluri ale organiza\u021biilor extremiste&quot;, iar routerul s\u0103u a fost confiscat.\n08:43 Speciali\u0219tii \u00een dezinformare avertizeaz\u0103 \u00eempotriva avalan\u0219ei de \u0219tiri false despre r\u0103zboiul din Ucraina care sunt r\u0103sp\u00e2ndite de factorii pro-ru\u0219i pentru a favoriza partidele de extrem\u0103 dreapta \u0219i na\u021bionaliste, \u00een special \u00een alegerile europene din iunie, transmite AFP.\nExist\u0103 nenum\u0103rate post\u0103ri ale unor conturi pro-ruse pe Facebook, X sau TikTok care descriu refugia\u021bii ucraineni drept infractori sau sus\u021bin c\u0103 oficialii de la Kiev deturneaz\u0103 ajutorul occidental pentru a-\u0219i cump\u0103ra iahturi \u0219i vile. \n\u00cen \u021b\u0103rile cele mai apropiate de conflict, aceste conturi \u00eei acuz\u0103, de asemenea, \u00een mod fals, pe refugia\u021bi c\u0103 sifoneaz\u0103 ajutoarele sociale \u00een detrimentul popula\u021biei. \nScopul: s\u0103 sl\u0103beasc\u0103 determinarea Uniunii Europene de a sprijini Ucraina \u0219i s\u0103 \u00eent\u0103reasc\u0103 partidele anti-imigra\u021bie mai tolerante fa\u021b\u0103 de Moscova, precum AfD \u00een Germania, Rassemblement National \u00een Fran\u021ba \u0219i Partidul pentru Libertate \u00een Olanda&quot;, a explicat Jakub Kalensky, analist la Centrul european de excelen\u021b\u0103 pentru combaterea amenin\u021b\u0103rilor hibride (Hybrid CoE) din Helsinki.\n06:11 \u200bUcraina: Kievul raporteaz\u0103 lupte grele \u00een estul \u0163\u0103rii\nTrupele ruse au crescut presiunea asupra pozi\u0163iilor defensive ucrainene \u00een timpul unor lupte grele \u00een estul Ucrainei, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 comandantul ucrainean al regiunii.\n---------------- \n"
    },
    {
        "No": 51,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-tenis-26962510-sorana-cirstea-eliminata-prematur-indian-wells-2024-set-pierdut-6-0.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:22",
        "Body": "\u200bCap de serie num\u0103rul 19, Sorana C\u00eerstea a avut parte de un traseu scurt la Indian Wells 2024, sportiva noastr\u0103 fiind eliminat\u0103 \u00een turul al doilea de Sloane Stephens. \n&gt;&gt; VIDEO Indian Wells: Novak Djokovic, calificare cu ceva emo\u021bii - Set pierdut cu locul 69 mondial\n&gt;&gt; Emma R\u0103ducanu, \u00een turul trei la Indian Wells - Calificare dup\u0103 23 de minute \nCampioan\u0103 de Grand Slam (titlu cucerit la US Open \u00een 2017), americanca \u00een v\u00e2rst\u0103 de 30 de ani a dominat o partid\u0103 \u00een care Sorana a fost departe de forma ar\u0103tat\u0103 \u00een acest sezon. \nSloane (locul 44 mondial) a c\u00e2\u0219tigat primul set f\u0103r\u0103 s\u0103 piard\u0103 game (6-0), iar \u00een cea de-a doua man\u0219\u0103 cele dou\u0103 breakuri reu\u0219ite au f\u0103cut diferen\u021ba (7-5). \nPartida a durat o or\u0103 \u0219i 20 de minute. \nDe \u0219tiut:\nSori started the match very slow and Sloane took advantage bageling Sori in the 1st set. Sorana came back fighting in the 2nd. She had a chance to take the set up 5-4, but couldnt do it and Sloane sealed the win. Sloane Stephens defeated Sorana Cirstea 6-0, 7-5. pic.twitter.com/zMMJIxlvIU\nBNP Paribas Open este un turneu din categoria WTA 1000 ce se desf\u0103\u0219oar\u0103 \u00een perioada 6-17 martie. Se joac\u0103 pe suprafa\u021b\u0103 hard \u0219i este dotat cu premii totale \u00een valoare de $8,995,555. Campioana en-titre este Elena Rybakina.\n"
    },
    {
        "No": 52,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962505-zanzibar-opt-copii-adult-murit-dupa-mancat-carne-broasca-testoasa.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:12",
        "Body": "Opt copii \u015fi un adult au murit dup\u0103 ce au m\u00e2ncat carne de broasc\u0103 \u0163estoas\u0103 de mare pe insula Pemba din arhipelagul Zanzibar, iar alte 78 de persoane au fost transportate la spital, au anun\u0163at s\u00e2mb\u0103t\u0103 autorit\u0103\u0163ile locale, citate de The Guardian.\nCarnea de broasc\u0103 \u0163estoas\u0103 de mare este considerat\u0103 o delicates\u0103 \u00een Zanzibar, dar periodic provoac\u0103 decese din cauza chelonitoxismului, un tip de intoxica\u0163ie alimentar\u0103.\nAdultul care a murit vineri seara t\u00e2rziu era mama unuia dintre copiii care a decedat mai devreme, a declarat medicul oficial al districtului Mkoani, Dr. Haji Bakari. El a spus c\u0103 aceast\u0103 carne de broasc\u0103 \u0163estoas\u0103 a fost consumat\u0103 mar\u0163i.\nBakari a declarat pentru Associated Press c\u0103 testele de laborator au confirmat c\u0103 toate victimele au m\u00e2ncat carne de broasc\u0103 \u0163estoas\u0103 de mare.\nAutorit\u0103\u0163ile din Zanzibar, care este o regiune semiautonom\u0103 a Tanzaniei, o na\u0163iune din estul Africii, au trimis o echip\u0103 de gestionare a dezastrelor care a \u00eendemnat oamenii s\u0103 evite consumul de broa\u015fte \u0163estoase marine.\n\u00cen noiembrie 2021, \u015fapte persoane, inclusiv un copil de trei ani, au murit \u00een Pemba dup\u0103 ce au m\u00e2ncat carne de broasc\u0103 \u0163estoas\u0103, iar alte trei persoane au fost spitalizate. (News.ro)\nfoto articol: DreamsTime.com\n"
    },
    {
        "No": 53,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962499-cat-mai-costa-oscar-2024-cum-arata-lupta-pentru-faima-bani-covorul-rosu-hollywood.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 08:09",
        "Body": "Gala premiilor Oscar e cel mai important eveniment al anului pentru industria cinematografic\u0103 american\u0103 \u0219i, cu toate criticile care \u00eei sunt aduse, r\u0103m\u00e2ne un punct de referin\u021b\u0103 pentru \u00eentregul domeniu, la nivel mondial. Acolo sunt premiate cele mai bune filme, cei mai buni actori, scenari\u0219ti, regizori.\nDincolo de prestigiu, \u00eens\u0103, Oscarurile ofer\u0103 \u0219i o oglind\u0103 a business-ului din acest domeniu. \u00cen spatele artei, stau cifrele.\nIndustria cinematografic\u0103 american\u0103 st\u0103 pe un munte de bani. E u\u0219or s\u0103-\u021bi dai seama de acest lucru numai dac\u0103 te ui\u021bi la sumele care sunt cheltuite anual pentru marile produc\u021bii care aspir\u0103, la r\u00e2ndul lor, la un Oscar.\n\u0218i, da, Barbie \u0219i Oppenheimer se num\u0103r\u0103 printre ele. A\u0219adar, investi\u021biile sunt mari \u0219i, dac\u0103 ne raport\u0103m la cele dou\u0103 filme men\u021bionate, \u0219i c\u00e2\u0219tigurile din box-office sunt pe m\u0103sur\u0103.\nNumai c\u0103 banii nu sunt totul. Nu-\u021bi garanteaz\u0103 nicidecum un Oscar, indiferent de bugetul de produc\u021bie \u0219i de \u00eencas\u0103ri.\nCite\u0219te mai mult pe \u200bPanorama.ro\n"
    },
    {
        "No": 54,
        "URL": "https://life.hotnews.ro/stiri-prin_oras-26959231-inteles-sunt-martora-aparitiei-unui-fenomen-gastronomia-locala-interviu-antropologul-culinar-adriana-sohodoleanu-despre-noua-bucatarie-romaneasca.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 07:40",
        "Body": "\u200b\u201eDulcea\u021b\u0103 de \u021belin\u0103 \u0219i bor\u0219, pentru a acompania orezul cu lapte\u201d sau \u201etart\u0103 de rabarb\u0103r cu \u00eenghe\u021bat\u0103 de tarhon\u201d sunt doar dou\u0103 feluri de m\u00e2ncare care, de\u0219i sun\u0103 ciudat, nu mai surprind pe nimeni. Fac parte din a\u0219a-numita \u201eNou\u0103 Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103\u201d, pe care o putem \u00eent\u00e2lni \u0219i prin restaurantele din Bucure\u0219ti. Despre acestea am stat de vorb\u0103 cu antropologul culinar Adriana Sohodoleanu, care le-a \u0219i studiat \u0219i le-a inclus \u00eentr-o carte. \n\u00cen ultimii ani, \u00een majoritatea ora\u0219elor mari din Rom\u00e2nia au tot ap\u0103rut restaurante care mizeaz\u0103 pe reinterpretarea buc\u0103t\u0103riei rom\u00e2ne\u0219ti. \u00cen urm\u0103 cu cinci ani, c\u00e2nd acest fenomen era \u00eenc\u0103 la \u00eenceput, Adriana Sohodoleanu, sociolog \u0219i gastronom, s-a apucat s\u0103-l cerceteze \u0219i documenteze \u00eentr-o tez\u0103 de doctorat. \nRezultate au fost publicate \u00een volumul \u201eCe e nou \u00een Noua Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103\u201d, publicat la finele anului 2023, la Editura Gastroart. \nAm stat de vorb\u0103 cu Adriana Sohodoleanu pentru a afla mai multe detalii despre \u201enoua buc\u0103t\u0103rie rom\u00e2neasc\u0103&quot; \u0219i, cum s-ar zice, cu ce se m\u0103n\u00e2nc\u0103 aceasta. \nCe te-a inspirat s\u0103 abordezi aceast\u0103 tem\u0103 \u00eentr-o lucrare de doctorat \u00een sociologie? Care a fost, de fapt, miza?\nAdriana Sohodoleanu: \u00cen 2017 s-a deschis Maize, un restaurant care oferea un concept nou - from farm to table, lucru inedit pentru Rom\u00e2nia acelei vremi. \n\u00cen plus, ceea ce am g\u0103sit acolo, \u00een farfurie, de la amuse bouche cu zacusc\u0103 p\u00e2n\u0103 la organele afumate de pui \u0219i porumbel, era diferit, \u00eemi amintea de ceva ce, fie \u0219tiam din str\u0103in\u0103tate, fie citisem despre aceast\u0103 nou\u0103 abordare. \nF\u00e2nul pe care st\u0103teau lipiile cu zacusc\u0103 m-a dus cu g\u00e2ndul la Rene Redzepi \u0219i a sa \u201eNou\u0103 Buc\u0103t\u0103rie Nordic\u0103\u201d. Alex Petricean, care era chef atunci la Maize, fusese stagiar la Noma, restaurantul lui Rene Redzepi din Copenhaga. \nAm \u00een\u021beles c\u0103 sunt martor\u0103 apari\u021biei unui fenomen de ni\u0219\u0103 \u00een gastronomia local\u0103 \u0219i am decis s\u0103 exploatez aceast\u0103 oportunitate unic\u0103 de a fi contemporan cu o schimbare de paradigm\u0103, pentru un cercet\u0103tor tenta\u021bia era prea mare. \nCe \u00eenseamn\u0103 mai exact \u201enoua buc\u0103t\u0103rie&quot; \u0219i cum a fost acest concept integrat \u00een contextul local - \u00eentr-o continuare sau \u00eentr-o contradic\u021bie cu \u201ebuc\u0103t\u0103ria tradi\u021bional\u0103\u201d?\n\u00cen urm\u0103 celor patru ani de cercetare pe teren \u0219i cinci de preg\u0103tire a tezei, consider c\u0103 Noua Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103 este at\u00e2t o continuitate istoric\u0103, c\u00e2t \u0219i o ruptur\u0103 de trecut. \nMi\u0219carea \u00ee\u0219i construie\u0219te c\u00e2mpul apel\u00e2nd la resurse materiale precum ingrediente locale de sezon, re\u021bete micro-locale \u0219i resurse simbolice precum tradi\u021bii, istorii \u0219i amintiri prin care patrimonializez\u0103 conceptul de local. \nNoua Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103 nareaz\u0103 localul performativ \u0219i teatral, propun\u00e2nd o experien\u021b\u0103 la un pre\u021b accesibil unei clase cu surplus de capital economic \u0219i cultural. \nCare au fost sursele tale principale de inspira\u021bie \u00een cercetarea tendin\u021belor din buc\u0103t\u0103ria rom\u00e2neasc\u0103?\nFiind un fenomen nou pe pia\u021ba local\u0103, am f\u0103cut compara\u021bii cu declin\u0103ri ale fenomenului \u00een alte spa\u021bii culinare, cum ar fi \u201eNoua Buc\u0103t\u0103rie Nordic\u0103\u201d, \u201eNoua Buc\u0103t\u0103rie Latin\u0103\u201d etc. \nCum ai ales restaurantele care au f\u0103cut obiectul cercet\u0103rii \u0219i ce criterii au stat la baza acestei selec\u021bii? D\u0103-ne, te rog, \u0219i c\u00e2teva exemple concrete de restaurante sau chefi pe care ar trebui s\u0103-i avem \u00een vedere atunci c\u00e2nd vrem s\u0103 experiment\u0103m \u201eNoua Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103\u201d.\nFiind o mi\u0219care de ni\u0219\u0103 \u0219i incipient\u0103 nu am avut aceast\u0103 provocare de a alege, de a crea o metodologie de selec\u021bie; erau vreo dou\u0103sprezece restaurante care bifau mai toate criteriile esen\u021biale, \u00eentre timp cel pu\u021bin dou\u0103 au fost \u00eenchise, iar altele au migrat spre categorii mai permisive sau au deschis sateli\u021bi cu concepte inspirate din Noua Buc\u0103t\u0103rie, \u00eens\u0103 nu at\u00e2t de stricte. \nAlex Petricean a f\u0103cut acest lucru \u2013 el are NOUA ca restaurant de Noua Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103, \u00eens\u0103 a deschis \u0219i NOUA B.A.R., adic\u0103 Buc\u0103t\u0103rie Aproape Rom\u00e2neasc\u0103. De asemenea, semneaz\u0103 \u0219i meniul de la Beans &amp; Dots MARE. \nMihai Toader g\u0103te\u0219te neo-rom\u00e2ne\u0219te la foc deschis la Soro.lume; Radu C.M. Ionescu face la Kaiamo, restaurantul s\u0103u, o buc\u0103t\u0103rie experimental\u0103. \nC\u0103t\u0103lin Bejenariu face o buc\u0103t\u0103rie de autor la KANE. Alex Dumitru f\u0103cea Nou\u0103 Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103 la Anika. Andrei Chelaru g\u0103te\u0219te neo-rom\u00e2ne\u0219te, Bogdan Alexandrescu face ni\u0219te combina\u021bii interesante, o abordare fusion pe baze neo-rom\u00e2ne\u0219ti. \nCare sunt principalele direc\u021bii de modernizare ale buc\u0103t\u0103riei rom\u00e2ne\u0219ti pe care le-ai identificat \u00een cercetarea ta?\nNoua Buc\u0103t\u0103rie este una de restaurant, nu o punem \u00een linie sau antitez\u0103 cu cea domestic\u0103, de acas\u0103. \u00cen peisajul restaurantelor, ea nu \u00eenlocuie\u0219te buc\u0103t\u0103ria tradi\u021bional\u0103, ci ofer\u0103 o alternativ\u0103, te invit\u0103 s\u0103 te g\u00e2nde\u0219ti la ce m\u0103n\u00e2nci mai departe de simpla evaluare automat\u0103 - \u00eemi place/ nu \u00eemi place, e cum trebuie, cum se face, adic\u0103 cum \u0219tiu eu de la mama. \nDe unde vine ingredientul, care e argumentul pentru asocierea sau tratarea lui \u00een acel mod, cine \u00eel cre\u0219te \u0219i cum, sunt moduri de servire noi \u0219i mesaje transmise de o farfurie. \nC\u00e2nd osp\u0103tarul injecteaz\u0103 o bucat\u0103 de vi\u021bel la mas\u0103 cu un sos, \u00een\u021belegi de ce preparatul se cheam\u0103 manifest contra industrializ\u0103rii (Kaiamo). \nC\u00e2nd la NOUA e\u0219ti invitat s\u0103 gu\u0219ti \u0219ase-opt entree-uri \u0219i s\u0103 le plasezi pe hart\u0103 \u00een regiunea pe care o reprezint\u0103, e\u0219ti practic \u201escos la tabl\u0103\u201d \u2013 ce \u0219tii despre geografia \u0219i buc\u0103t\u0103ria \u021b\u0103rii tale? \u0218i ce descoperi \u00een urm\u0103 acestui exerci\u021biu? \nC\u0103 ai o \u021bar\u0103 cu o diversitate incredibil\u0103 de gusturi, pove\u0219ti \u0219i influen\u021be, iar aceasta este o bog\u0103\u021bie, o surs\u0103 de m\u00e2ndrie. \nNoua Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103 aduce experien\u021ba gastronomic\u0103 ca mod de a chestiona ce \u00eenseamn\u0103 s\u0103 fii rom\u00e2n \u00een prezent, \u00ee\u021bi d\u0103 motive de m\u00e2ndrie \u0219i avem nevoie de a\u0219a ceva. \nCum vezi rolul buc\u0103tarilor / restaurantelor \u00een schimbarea peisajului culinar din Rom\u00e2nia, m\u0103 refer aici la preferin\u021bele rom\u00e2nilor \u00een ceea ce prive\u0219te ce pun pe mas\u0103 acas\u0103 sau ce au \u00eenceput s\u0103 prefere mai des s\u0103 m\u0103n\u00e2nce la restaurant?\nRestaurantele sunt locuri de produc\u021bie cultural\u0103, nu doar material\u0103. Sigur c\u0103 ele potolesc nevoi de baz\u0103, dar \u00een Rom\u00e2nia mare parte din noi nu mergem la restaurante doar de foame, \u00eenc\u0103. Ie\u0219im pentru bucuria \u00eent\u00e2lnirii cu ceilal\u021bi, pentru a s\u0103rb\u0103tori ceva, pentru o experien\u021b\u0103. \nRestaurantele sunt locuri pentru a experimenta noul sau vechiul, familiarul/ trecutul sau exoticul, cosmopolitul. O farfurie poate s\u0103 prezinte \u0219i s\u0103 reprezinte lumea cu tot ce are ea bun sau r\u0103u, cu anxiet\u0103\u021bile sau dezideratele sale \u2013 grij\u0103 pentru s\u0103n\u0103tate (sugar free), animale (cruelty free) sau mediu (plant based), ca s\u0103 dau c\u00e2teva exemple. \nBuc\u0103t\u0103riile au aceast\u0103 putere de ne introduce \u00een diet\u0103 alimente noi, tehnici diferite de g\u0103tire \u0219i moduri noi de face \u0219i a vedea m\u00e2ncarea. \nCare sunt concluziile principale ale cercet\u0103rii tale \u0219i ce implica\u021bii crezi c\u0103 ar putea avea \u00een evolu\u021bia buc\u0103t\u0103riei rom\u00e2ne\u0219ti \u00een urm\u0103torii ani?\nNou\u0103 Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103 pune accentul pe ingredientul local de sezon, pe lan\u021bul scurt de aprovizionare \u0219i o rela\u021bie etic\u0103 cu micii produc\u0103tori, responsabilitate fa\u021b\u0103 de comunitate \u0219i mediu (au implementat strategii contra risipei alimentare). \nAceste restaurante resusciteaz\u0103 \u00een cheie proprie, modern\u0103, re\u021bete \u0219i preparate vechi, unele familiare, altele uitate sau ignorate, stigmatizate (vezi urzicile, loboda, \u0219tevia). Buc\u0103t\u0103rii redefinesc ceea ce \u00eenseamn\u0103 rom\u00e2nesc \u0219i arat\u0103 c\u0103 avem resursele \u2013 creativitate, putere de munc\u0103, ambi\u021bie \u2013 pentru a face materia prim\u0103 rom\u00e2neasc\u0103 s\u0103 str\u0103luceasc\u0103 \u00een farfuriile prezentului, la fel de g\u00e2ndite \u0219i de lucrate precum sunt farfuriile celor mai mari restaurante ale lumii. \nFenomenul, de\u0219i limitat \u0219i elistit are o contribu\u021bie pozitiv\u0103 \u0219i la dezvoltarea comunit\u0103\u021bii gastronomice locale, chiar dac\u0103, de\u0219i este influent, nu str\u0103punge (\u00eenc\u0103) grani\u021bele comunit\u0103\u021bii foodie. F\u0103c\u00e2nd parte din eforturile disparate ce \u021bintesc \u00eembun\u0103t\u0103\u021birea serviciilor \u0219i a imaginii \u021b\u0103rii, at\u00e2t pe plan intern, c\u00e2t \u0219i, sau \u00een special, extern, r\u0103m\u00e2ne de v\u0103zut \u00een ce m\u0103sur\u0103 aceste restaurante pot crea o schimbare printre clasa de mijloc vizat\u0103. \nC\u00e2nd crezi c\u0103 vor ajunge rom\u00e2nii s\u0103 accepte \u0219i s\u0103 includ\u0103 \u00een diet\u0103 lor carnea cultivat\u0103 \u0219i insectele? Vor fi tot restaurantele \u0219i chefii curajo\u0219i cei care vor da tonul?\nGreu de spus. Fa\u021b\u0103 de alte nout\u0103\u021bi, m\u00e2ncarea presupune ingerare, o form\u0103 foarte intim\u0103 de consum, iar oamenii sunt rezisten\u021bi la schimbare. Pe de alt\u0103 parte, este \u00eenc\u0103 devreme s\u0103 ne punem astfel de probleme, c\u0103ci aceste noi surse de hran\u0103 sunt \u00eenc\u0103 departe de a putea intra \u00een dieta zilnic\u0103. \nA fost creat cadrul legislativ pentru ele, \u00eens\u0103 nu le vom vedea la raft prea cur\u00e2nd. Produc\u021bia de f\u0103in\u0103 de insecte este \u00eenc\u0103 la \u00eenceput ca tehnologie \u0219i nu e scalabil\u0103, iar cea de carne cultivat\u0103 la fel. Noi \u0219tim c\u0103 se vinde carne de pui cultivat\u0103 \u00een laborator \u00een Singapore, dar e bine s\u0103 \u0219tim c\u0103 se vinde \u00een doar c\u00e2teva locuri \u0219i doar o zi pe s\u0103pt\u0103m\u00e2na, un num\u0103r foarte limitat de por\u021bii deci. Este un test, nu e \u00eenc\u0103 comer\u021b. \n\nAdriana Sohodoleanu. Arhiva personal\u0103\nAdriana Sohodoleanu a contribuit cu articole pe teme gastronomice \u0219i \u00een publica\u021bii precum Oxford Food Symposium\u2019s Proceedings, Dilema Veche, Iscoada, Zile si Nopti \u0219i altele. \nEseurile ei exploreaz\u0103 conexiunile dintre m\u00e2ncare \u0219i societate, atr\u0103g\u00e2nd aten\u021bia asupra modurilor complexe \u00een care cultura alimentar\u0103 se \u00eemplete\u0219te cu contexte socio-politice mai largi. \nEa este coautor al unei c\u0103r\u021bi de re\u021bete de deserturi istorice, al\u0103turi de Cosmin Dragomir, \u0219i are interven\u021bii s\u0103pt\u0103m\u00e2nale la Radio Rom\u00e2nia Cultural sub umbrela proiectului s\u0103u \u201eCultura la farfurie\u201d, ce cuprinde \u0219i prelegeri la Funda\u021bia Calea Victoriei, cine culturale \u00een colaborare cu chefs \u0219i somelieri, degust\u0103ri etc. \nExemplele de mai sus sunt de la chef Andrei Chelaru. \nPl\u0103cinta de rabarb\u0103r (rubarb\u0103) este probabil unul dintre cele mai des f\u0103cute deserturi \u00een satele din sudul Transilvaniei \u00een timpul verii. Datorit\u0103 gustului acru, m-am g\u00e2ndit s\u0103 tratez rabarb\u0103rul ca pe l\u0103m\u00e2ie, astfel am deviat de la pl\u0103cinta clasic\u0103 spre o variant\u0103 de tart\u0103 de rabarb\u0103r f\u0103cut\u0103 pe re\u021beta unei tarte clasice de l\u0103m\u00e2ie. \nTarhonul nu este \u00een mod obi\u0219nuit folosit \u00een deserturi \u00een Transilvania, dar este o asociere perfect\u0103 pentru rabarb\u0103r. \nAluat \n250 g f\u0103in\u0103 alb\u0103 \n115 g zah\u0103r pudr\u0103 \n80 g unt moale \n2 ou\u0103 \nun praf sare \nAmestec\u0103m toate ingredientele. Punem aluatul la rece aproximativ 20 de minute, p\u00e2n\u0103 se \u00eent\u0103re\u0219te. \u00centindem aluatul la o grosime de aproximativ 2 mm \u0219i \u00eel a\u0219ez\u0103m \u00eentr-o form\u0103 de tart\u0103 de 20 cm \u0219i punem la rece p\u00e2n\u0103 se \u00eent\u0103re\u0219te. \n\u00cencingem cuptorul la 180\u00baC \u0219i coacem blatul aproximativ 20 de minute, p\u00e2n\u0103 devine auriu. Crem\u0103 de rabarb\u0103r 600 g rabarb\u0103r 6 ou\u0103 200 g zah\u0103r \u00eemp\u0103r\u021bit \u00een dou\u0103 (110 g \u0219i 90 g) 120 g tarhon proasp\u0103t \u00eemp\u0103r\u021bit \u00een dou\u0103 (100 g \u0219i 20 g) Fierbem sm\u00e2nt\u00e2na cu 110 g zah\u0103r aproximativ 15 minute.\nOprim focul \u0219i ad\u0103ug\u0103m 100 g tarhon. L\u0103s\u0103m s\u0103 se infuzeze p\u00e2n\u0103 se r\u0103ce\u0219te sm\u00e2nt\u00e2na. Batem ou\u0103le cu 90 g de zah\u0103r p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd compozi\u021bia \u00ee\u0219i dubleaz\u0103 volumul. Strecur\u0103m sm\u00e2nt\u00e2na \u0219i o aducem din nou la fierbere. \nAd\u0103ug\u0103m ou\u0103le b\u0103tute \u0219i amestec\u0103m p\u00e2n\u0103 se omogenizeaz\u0103 compozi\u021bia \u0219i se \u00eengroa\u0219\u0103. C\u00e2nd se r\u0103ce\u0219te compozi\u021bia, ad\u0103ug\u0103m frunzele de tarhon r\u0103mase \u0219i m\u0103run\u021bim bine \u00een blender. Folosim o ma\u0219in\u0103 de \u00eenghe\u021bat\u0103 sau punem \u00een congelator. \nSe serve\u0219te o felie de tart\u0103 cu o cup\u0103 de \u00eenghe\u021bat\u0103. \nAcestea sunt doar c\u00e2teva exemple din Noua Buc\u0103t\u0103rie Rom\u00e2neasc\u0103, care au fost publicate \u00een cartea Adrianei Sohodoleanu.\n"
    },
    {
        "No": 55,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-perspektiva-26962470-devalizat-bancomat-bancomat-care-vroia-fure.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 07:38",
        "Body": "Aveam de dat bani unui prieten. Ce tu nu dai? Ai arici la buzunar? Cash trebuia s\u0103 dau unui prieten. Ce tu nu dai? Dac\u0103 omul te roag\u0103 faci ce \u021bi se spune orbe\u0219te. M-am dus la bancomat, undeva, la Bobocica, la cap\u0103t de lume. La margine de Bucure\u0219ti, cu un covrigar \u0219i-n col\u021b cu un gr\u0103tar de mititei. Am b\u0103gat cardul \u00een bancomatul de la mahala, cuib de vise. \u0218i mi s-a spus c\u0103 nu poate s\u0103-mi dea at\u00e2\u021bia bani. Dar prietenul meu at\u00e2\u021bia bani vroia, ce nesim\u021bit bancomat! Am cerut mai pu\u021bin. Mi s-a cerut s\u0103 fie divizibil lui 5 \u0219i 0, e t\u0103ticu\u2019 io analfabet, n-am \u00een\u021beles-o pe asta. Am ap\u0103sat pe butoane iar. \u0218i a-ncerut delirul acestui bancomat. M-am f\u0103cut borfa\u0219. Am vrut s\u0103 fug cu bancomatul a\u0219a ru\u0219ine am p\u0103\u021bit. \n S\u00e2mb\u0103t\u0103 \u00een zori. La Bobocica. Cine nu \u0219tie unde-i Bobo n-are umbr\u0103! \nSingur, frigo\u0219tenie. Ora nou\u0103. M\u0103 apropii de bancomat. Bancomatul e acolo. Mi se pare c\u0103 \u0219tiu care este PIN-ul. Mi se pare c\u0103 nu \u0219tiu care e codul pin. A\u0219a sunt eu, timid. Uite, \u00een fa\u021ba bancomatului, cuib de vise! Bag card, bag pin, bag cifre, a\u0219tept s\u0103 mi se dea. Nu-i a\u0219a? Tot bagi, vrei recompens\u0103. Asta chiar e pervers\u0103 rea, banii de acolo sunt ai mei. Vezi lumea de azi cum te face din om-neom. Adic\u0103, eu \u00eemi vreau banii \u00eenapoi, nu banca \u00eemi face recompens\u0103. Dar creierul, ce s\u0103 faci, n-are stare! \u0218i cic\u0103 m\u0103 refuz\u0103, c\u0103 eu vreau mai mult dec\u00e2t \u00eemi poate da bancomatul. Ta, ta, tam, tam. Cum adic\u0103? Dac\u0103 vreau din banii mei c\u00e2t vreau eu, nu vrea! M\u0103 trimite la plimbare! Abera\u021bie! Lumea asta e neru\u0219inat\u0103! \n\u0218i iar bag, bag, bag, tastez ca o cioc\u0103nitoare. \u0218i iar mesaj: s\u0103 bag cifre divizibile. \nT\u0103ticule la mesajul \u0103sta jignitor \u00eenjur. Sunt analfabet, s\u0103 stau \u00een fa\u021ba unui bancomat s\u0103 fac divizibilitate e curat\u0103 s\u0103r\u0103cie. Bag, bag, bag. Mi se dau banii. Vreau s\u0103-i scot, nu se poate. Fanta e fant\u0103, dar gura bancomatului care-mi d\u0103 banii e prea mic\u0103 pentru num\u0103rul mare de bancnote. B\u0103, a\u0219a ceva n-am v\u0103zut. Url\u0103 bancomatul! Ia-\u021bi banii, b\u0103! Ia-\u021bi banii, b\u0103! Dau cu degetul s\u0103 iau banii, \u00eemi cad bancote pe strad\u0103. Bate v\u00e2ntul la Bobocica. Vreo trei s-au dus luate de v\u00e2nt. Ce s\u0103 fac? Am dou\u0103 m\u00e2ini. \u00centr-una e portofelul \u0219i telefonul. Bancomatul url\u0103. Cople\u0219it de urletul bancomatului. Alarm\u0103 de pompieri url\u0103-n capul meu! Las banii, bag telefon \u0219i portofel \u00een buzunarul din spate. Cu ambele m\u00e2ini acum m\u0103 bag \u00een gura balaurului, bancomatului. \nTrag de din\u021bii toci\u021bi ai fantei. Trag ca nesim\u021bitul c\u0103 nu vrea s\u0103 se deschid\u0103 gura s\u0103-mi iau banii. Banii mei, nenorocire!\nCu un ochi m\u0103 uit pe strad\u0103 s\u0103 nu-mi fure Bobocica banii de pe strad\u0103. Cr\u0103p senzorii, cr\u0103p din\u021bii \u0219i mai tare. Banii nu aveau cum s\u0103 ias\u0103 prin fant\u0103 pentru c\u0103 erau prea mul\u021bi. Bancomatul e subdimensionat, e clar f\u0103cut pentru s\u0103raci. Trag de col\u021bi, trag de fant\u0103. Cu o m\u00e2n\u0103 iau p\u0103r\u021bi din bani \u0219i-i \u00eendes \u00een buzunar. Fac o gogoa\u0219\u0103 din buzunar de cash. Sunt la Bobocica. Eliberez \u00eencet \u00e2ncet fanta, col\u021bii elibera\u021bi vor s\u0103-mi m\u0103n\u00e2nce degetele, dar nu m\u0103 las mai sunt ni\u0219te bancnote. Dac\u0103 cedez \u00eencle\u0219tarea balaurul bancomat mi le suge \u00een ma\u021bele lui blestemate. \u00cemi bag un picior \u00een fant\u0103. V\u00e2rful doar al ghetei s\u0103 \u021bin deschis\u0103. Reu\u0219esc s\u0103 pescuiesc ultimele bancnote. Urlu. Url\u0103 \u0219i ma\u0219in\u0103ria! Arunc\u0103 foc pe ecran: OUT OF ORDER! Scrie uciga\u0219 pe ecran. Mi-e ru\u0219ine. Mi-e fric\u0103. Pescuiesc banii de pe strad\u0103. Fug. \nApoi, m\u0103 g\u00e2ndesc. Erau banii mei, totu\u0219i. B\u0103ni\u0219orii mei. \nBanca, bancomatul \u0219i-au b\u0103tut joc de mine. Au montat un bancomat idiot incapabil s\u0103-mi dea banii prin fant\u0103. O ma\u0219in\u0103rie defect\u0103, ni\u0219te func\u021bionari care n-au minte. Da, asta am f\u0103cut eu la Bobocica. V\u0103 vine s\u0103 crede\u021bi? Din om serios am devenit borfa\u0219. La Bobocica \u00een zori.\n"
    },
    {
        "No": 56,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962456-doi-piloti-tras-pui-somn-timpul-zborului-timp-avion-erau-153-pasageri.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 07:22",
        "Body": "Doi pilo\u0163i indonezieni care se aflau la comanda unui avion ce transporta 153 de pasageri au adormit aproape simultan \u015fi nu au reac\u0163ionat timp de aproape 30 de minute \u00een timpul zborului, a relevat o anchet\u0103. Cazul a determinat revizuirea opera\u0163iunilor de zboruri de noapte ale \u0163\u0103rii, relateaz\u0103 The Guardian.\nZborul Batik Air se deplasa din sud-estul insulei Sulawesi c\u0103tre capitala indonezian\u0103, Jakarta, pe 25 ianuarie, arat\u0103 raportul preliminar al Comitetului na\u0163ional pentru siguran\u0163a transporturilor (KNKT). Incidentul a dus la o serie de erori de naviga\u0163ie, dar cei 153 de pasageri ai avionului Airbus A320 \u015fi cei patru \u00eenso\u0163itori de bord nu au fost r\u0103ni\u0163i \u00een timpul zborului, care a durat dou\u0103 ore \u015fi 35 de minute.\nMinisterul Transporturilor a &quot;mustrat ferm&quot; compania Batik Air pentru acest incident, a declarat directorul general al transportului aerian, Maria Kristi Endah Murni, care a cerut companiilor aeriene s\u0103 acorde mai mult\u0103 aten\u0163ie timpului de odihn\u0103 al personalului navigant.\n&quot;Vom efectua o investiga\u0163ie \u015fi o revizuire a opera\u0163iunilor de zboruri de noapte \u00een Indonezia legate de gestionarea riscului de oboseal\u0103 pentru Batik Air \u015fi pentru to\u0163i operatorii de zbor&quot;, a declarat Kristi.\nBatik Air a precizat s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00eentr-un comunicat, c\u0103 &quot;opereaz\u0103 cu o politic\u0103 de odihn\u0103 adecvat\u0103&quot; \u015fi c\u0103 s-a &quot;angajat s\u0103 pun\u0103 \u00een aplicare toate recomand\u0103rile de siguran\u0163\u0103&quot;.\nPilo\u0163ii implica\u0163i \u00een incidentul din 25 ianuarie au fost suspenda\u0163i temporar, a ad\u0103ugat compania.\nPotrivit raportului KNKT, unul dintre pilo\u0163i nu se odihnise corespunz\u0103tor \u00een noaptea dinaintea zborului. La aproximativ 90 de minute dup\u0103 ce avionul a decolat, c\u0103pitanul a cerut permisiunea secundului s\u0103u de a se odihni o vreme, cererea fiind aprobat\u0103. Copilotul a preluat apoi comanda aeronavei, dar \u015fi el a adormit involuntar, se arat\u0103 \u00een raport.\n&quot;Comandantul secund avea doi copii gemeni \u00een v\u00e2rst\u0103 de o lun\u0103. So\u0163ia sa a avut grij\u0103 de bebelu\u015fi, iar el a asistat \u00een timp ce se afla acas\u0103&quot;, se arat\u0103 \u00een raport.\nLa c\u00e2teva minute dup\u0103 ultima transmisie \u00eenregistrat\u0103 de copilot, centrul de control zonal din Jakarta a \u00eencercat s\u0103 contacteze aeronava. Acesta nu a primit niciun r\u0103spuns.\nLa 28 de minute dup\u0103 ultima transmisie \u00eenregistrat\u0103, pilotul s-a trezit \u015fi a realizat c\u0103 copilotul s\u0103u dormea \u015fi c\u0103 aeronava nu se afla pe traiectoria de zbor corect\u0103. Acesta \u015fi-a trezit imediat colegul, a r\u0103spuns apelurilor din Jakarta \u015fi a corectat traiectoria de zbor, se arat\u0103 \u00een raport.\nAvionul a aterizat \u00een siguran\u0163\u0103 dup\u0103 incident.\nAnchetatorii nu i-au identificat pe pilo\u0163i, dar au precizat c\u0103 ace\u015ftia erau indonezieni \u015fi aveau 32 \u015fi 28 de ani.\nKNKT a \u00eendemnat Batik Air s\u0103 efectueze verific\u0103ri regulate \u00een cabina de pilotaj \u015fi s\u0103 se asigure c\u0103 pilo\u0163ii \u015fi echipajul de cabin\u0103 s-au odihnit \u00eenainte de zboruri.\n(news.ro)\n"
    },
    {
        "No": 57,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962449-alegeri-portugalia-sondajele-prevad-infrangere-socialistilor-principalii-actori-miza-competitiei.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 07:11",
        "Body": "\u200bPartidul Socialist din Portugalia, aflat la putere de peste opt ani, este \u00een pragul unei \u00eenfr\u00e2ngeri \u00een alegerile parlamentare anticipate de duminic\u0103, arat\u0103 aproape toate sondajele de opinie consultate de dpa. Predic\u0163iile indic\u0103 o victorie str\u00e2ns\u0103 a Alian\u0163ei Democratice, de orientare conservatoare.\nMarcelo Rebelo de Sousa, Pre\u0219edintele Portugaliei, a ie\u0219it s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara la postul public de televiziune pentru a \u00eendemna oamenii s\u0103 voteze.\nNiciuna din cele dou\u0103 principale rivale nu va ob\u0163ine \u00eens\u0103 majoritatea absolut\u0103, a\u015fa cum au reu\u015fit sociali\u015ftii la \u00eenceputul lui 2022.\nPrin urmare, formarea unui nou guvern la Lisabona va fi dificil\u0103. Va fi necesar\u0103 o \u00een\u0163elegere cu partide mai mici, fie pentru socialistul Pedro Nuno Santos, fie pentru conservatorul Luis Montenegro, scrie Agerpres.\nSe a\u015fteapt\u0103 ca partidul Chega (Ajunge), considerat populist de dreapta, s\u0103 avanseze semnificativ, ajung\u00e2nd de la 7% \u00een prezent la 15 sau chiar 20%.\nLa fel ca \u00een Germania, \u00een Portugalia exist\u0103 o separa\u0163ie \u00eentre forma\u0163iunile tradi\u0163ionale \u015fi extrema dreapt\u0103, al c\u0103rei sprijin la formarea guvernelor nu a fost acceptat p\u00e2n\u0103 acum.\nF\u0103r\u0103 Chega, at\u00e2t Santos, c\u00e2t \u015fi Montenegro vor avea probabil dificult\u0103\u0163i \u00een ob\u0163inerea nominaliz\u0103rii pentru func\u0163ia de premier din partea pre\u015fedintelui Marcelo Rebelo de Sousa. Unii observatori anticipeaz\u0103 \u00eenc\u0103 un tur de scrutin.\n\u015eeful statului a convocat alegerile anticipate dup\u0103 ce fostul prim-ministru Antonio Costa a demisionat din cauza unor anchete de corup\u0163ie \u00eempotriva sa \u015fi a altor membri ai cabinetului, de\u015fi nu i s-a dovedit vinov\u0103\u0163ia.\nDuminic\u0103, 10,8 milioane de portughezi cu drept de vot sunt chema\u0163i s\u0103 \u00eei aleag\u0103 pe cei 230 de membri ai parlamentului - Assembleia da Republica (Adunarea Republicii). \nAleg\u0103torii din Portugalia se vor prezenta la urne duminic\u0103, 10 martie, pentru un scrutin convocat anticipat, dar care se preconizeaz\u0103 c\u0103 va avea ca rezultat un parlament f\u0103r\u0103 majoritate, cu cele dou\u0103 partide principale, de centru-dreapta \u015fi centru-st\u00e2nga, lupt\u00e2nd pentru \u00eent\u00e2ietate, \u00een timp ce un populist de extrem\u0103 dreapta \u00een plin\u0103 ascensiune ar putea ob\u0163ine o cincime din voturi, relateaz\u0103 The Guardian.\nPrim-ministrul Portugaliei, Ant\u00f3nio Costa, care a c\u00e2\u015ftigat un surprinz\u0103tor al treilea mandat consecutiv, \u00een ianuarie 2022, a demisionat \u00een noiembrie anul trecut, pe fondul unei anchete privind presupuse ilegalit\u0103\u0163i \u00een gestionarea de c\u0103tre guvernul s\u0103u a unor mari proiecte de investi\u0163ii ecologice.\nAncheta privind posibile &quot;abuzuri, corup\u0163ie activ\u0103 \u015fi pasiv\u0103 a politicienilor \u015fi trafic de influen\u0163\u0103&quot; a dus la perchezi\u0163ii la ministerele Mediului \u015fi Infrastructurii \u015fi la re\u015fedin\u0163a oficial\u0103 a lui Costa, precum \u015fi la arestarea a cinci persoane, inclusiv a \u015fefului s\u0103u de cabinet.\nCei cinci au fost ulterior elibera\u0163i, iar judec\u0103torul de instruc\u0163ie a men\u0163inut doar acuza\u0163ia de trafic de influen\u0163\u0103, \u00eens\u0103 procurorii au f\u0103cut apel \u00eempotriva acestei decizii, iar b\u0103rba\u0163ii, \u00eempreun\u0103 cu alte patru persoane, inclusiv fostul ministru al infrastructurii \u015fi \u015feful agen\u0163iei de mediu, r\u0103m\u00e2n suspec\u0163i oficiali.\nCosta \u00eensu\u015fi, care a r\u0103mas \u00een func\u0163ie \u00een calitate de interimar, a negat orice abatere \u015fi a declarat c\u0103 &quot;are con\u015ftiin\u0163a curat\u0103&quot;. El nu este acuzat de nicio infrac\u0163iune. \u00cen momentul demisiei, el a declarat c\u0103 \u00eendatoririle de prim-ministru &quot;nu sunt compatibile cu vreo suspiciune cu privire la integritatea&quot; sa.\nLocul lui Costa \u00een fruntea Partidului Socialist (PS), aflat la putere, a fost luat \u00een decembrie de \u015feful aripii de st\u00e2nga a partidului, Pedro Nuno Santos. Fost ministru al infrastructurii, Nuno Santos, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 46 de ani, a fost o leg\u0103tur\u0103 vital\u0103 cu partidele de extrem\u0103 st\u00e2nga care au sus\u0163inut anterior un guvern minoritar al lui Costa, dar care s-au opus bugetului de stat pentru 2022, ceea ce a declan\u015fat ultimele alegeri generale. El a demisionat din func\u0163ia de ministru la sf\u00e2r\u015fitul anului 2022 \u00een urma unui scandal legat de o indemniza\u0163ie de 500.000 de euro pl\u0103tit\u0103 de compania aerian\u0103 de stat portughez\u0103 TAP, care se afla \u00een plin proces de restructurare.\nLu\u00eds Montenegro, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 51 de ani, liderul partidului rival, Partidul Social-Democrat (PSD, de centru-dreapta, \u00een ciuda numelui - n.r.), a condus grupul s\u0103u parlamentar atunci c\u00e2nd partidul a fost la guvernare \u00eentre 2011 \u015fi 2015 \u015fi a impus m\u0103suri severe de austeritate. Deputat de peste 20 de ani, refuzul s\u0103u de a lua \u00een considerare o alian\u0163\u0103 cu extrema dreapt\u0103 l-a determinat s\u0103 se despart\u0103 de premierul din acea perioad\u0103, Pedro Passos Coelho. El a fost ales \u015fef al PSD \u00een mai 2022, la a doua sa \u00eencercare.\nAndr\u00e9 Ventura, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 41 de ani, este un fost comentator sportiv de televiziune care a intrat ini\u0163ial \u00een politic\u0103 \u00een r\u00e2ndurile PSD \u015fi a atras pentru prima dat\u0103 aten\u0163ia atunci c\u00e2nd, \u00een calitate de candidat la func\u0163ia de primar \u00eentr-un ora\u015f de l\u00e2ng\u0103 Lisabona, a denun\u0163at comunitatea rom\u0103. El a p\u0103r\u0103sit PSD pentru a lansa Chega (Destul) \u00een 2019 \u015fi de atunci a propov\u0103duit un mesaj populist \u015fi anti-sistem care a g\u0103sit un public \u00een cre\u015ftere rapid\u0103. Chega a ob\u0163inut 1,3% din voturi la alegerile din 2019 \u015fi 7,3% \u00een 2022, c\u00e2nd s-a clasat pe locul al treilea. Adversarii politici acuz\u0103 Chega c\u0103 recurge frecvent la xenofobie, rasism \u015fi demagogie. Ventura spune \u00eens\u0103 c\u0103 partidul s\u0103u &quot;atinge subiecte care \u00eei intereseaz\u0103 pe oameni&quot;.\nCorup\u0163ia ocup\u0103 un loc important \u00een r\u00e2ndul preocup\u0103rilor aleg\u0103torilor \u015fi a fost un punct cheie al campaniei extremei drepte. &quot;Portugalia are nevoie de cur\u0103\u0163enie&quot;, scria pe un panou publicitar al Chega.\nPe l\u00e2ng\u0103 ancheta care a declan\u015fat aceste alegeri, un alt fost prim-ministru socialist, Jos\u00e9 S\u00f3crates, urmeaz\u0103 s\u0103 fie judecat pentru acuza\u0163ii c\u0103 ar fi \u00eencasat 34 de milioane de euro \u00een perioada \u00een care a fost la putere, din acte de corup\u0163ie, fraud\u0103 \u015fi sp\u0103lare de bani.\nPSD se confrunt\u0103, la r\u00e2ndul s\u0103u, cu acuza\u0163ii de corup\u0163ie, doi politicieni proeminen\u0163i ai partidului fiind nevoi\u0163i recent s\u0103 demisioneze \u00een cadrul unei anchete de corup\u0163ie \u00een Madeira.\nCriza imobiliar\u0103 (pre\u0163ul locuin\u0163elor au crescut vertiginos \u00een timpul celor opt ani de guvernare a sociali\u015ftilor), nivelul persistent mic al salariilor \u015fi serviciile de s\u0103n\u0103tate public\u0103 nesigure sunt alte domenii \u00een care presta\u0163ia celor dou\u0103 partide principale este contestat\u0103.\nPe l\u00e2ng\u0103 presupusa corup\u0163ie, Chega face campanie pe tipul de probleme care au adus \u00een general succes electoral extremei drepte \u00een Europa \u00een ultimii ani: imigra\u0163ia, criza climatic\u0103 \u015fi luptele culturale.\nPS promite investi\u0163ii industriale, dar mai ales avertizeaz\u0103 c\u0103 un vot pentru oricine altcineva risc\u0103 s\u0103 lase extrema dreapt\u0103 s\u0103 ajung\u0103 la putere - o strategie care a func\u0163ionat pentru Costa \u00een 2022, c\u00e2nd partidul a c\u00e2\u015ftigat o majoritate absolut\u0103, dar care nu pare s\u0103 aib\u0103 acela\u015fi succes de data aceasta.\nSondajele de opinie plaseaz\u0103 PSD \u00een frunte cu circa 31% din voturi, fiind urmat \u00eendeaproape de PS cu 29%. Chega se afl\u0103 pe pozi\u0163ia a treia, cu 18%, iar \u015fase partide mai mici, de st\u00e2nga \u015fi de dreapta, ar urma s\u0103 ob\u0163in\u0103 \u00eentre 1% \u015fi 6%.\nPSD s-a asociat cu micul partid conservator CDS-PP pentru a forma Alian\u0163a Democratic\u0103 (AD), iar dac\u0103 i se al\u0103tur\u0103 \u015fi Ini\u0163iativa Liberal\u0103 (IL), pro-business, ar putea avea o majoritate cu sprijinul Chega. Cu toate acestea, partidul de centru-dreapta a exclus o alian\u0163\u0103 cu Chega, care insist\u0103 c\u0103 va sus\u0163ine un guvern de dreapta doar dac\u0103 va face parte \u00een mod oficial dintr-o coali\u0163ie. Ventura a sugerat c\u0103 orice instabilitate politic\u0103 dup\u0103 alegeri ar fi din vina PSD.\nLa st\u00e2nga, PS - care afirm\u0103 c\u0103 nu va bloca un guvern minoritar de dreapta dac\u0103 adversarii ar termina pe primul loc, dar f\u0103r\u0103 majoritate - ar urm\u0103ri s\u0103 \u00eencheie alian\u0163e cu Partidul Comunist (PCP-PEV, cotat cu 2%) sau cu Blocul de St\u00e2nga (BE, 4%), condus de Mariana Mort\u00e1gua.\nA\u015fa cum stau lucrurile, \u00eens\u0103, nici dreapta, nici st\u00e2nga nu au o cale evident\u0103 spre o majoritate - de\u015fi, dup\u0103 opt ani \u00een opozi\u0163ie, anali\u015ftii suspecteaz\u0103 c\u0103 PSD ar putea fi tentat s\u0103 renun\u0163e la promisiunea de a nu lucra cu Chega dac\u0103 o \u00een\u0163elegere l-ar readuce la putere.\nPortugalia, care s\u0103rb\u0103tore\u015fte \u00een aprilie o jum\u0103tate de secol de la Revolu\u0163ia garoafelor din 1974, care a pus cap\u0103t la aproape tot at\u00e2\u0163ia ani de regim autoritar, a sc\u0103pat p\u00e2n\u0103 acum de influen\u0163a cresc\u00e2nd\u0103 a extremei drepte, observat\u0103 \u00een alte state membre ale UE, de la Finlanda la Italia.\nChega este de acord cu castrarea chimic\u0103 pentru violatorii recidivi\u015fti \u015fi dore\u015fte toleran\u0163\u0103 zero pentru imigra\u0163ia ilegal\u0103. De asemenea, a declarat c\u0103 dore\u015fte ca Portugalia s\u0103 aib\u0103 mai mult\u0103 libertate fa\u0163\u0103 de UE pentru a urm\u0103ri anumite leg\u0103turi economice bilaterale.\nO prezen\u0163\u0103 puternic\u0103 a partidului de extrem\u0103-dreapta ar marca sf\u00e2r\u015fitul unei excep\u0163ii portugheze. Populi\u015ftii de extrem\u0103 dreapta se afl\u0103 \u00een coali\u0163ii de guvernare \u00een Italia \u015fi Finlanda \u015fi sus\u0163in un guvern de dreapta \u00een Suedia.\n\u00cen ciuda e\u015fecurilor de anul trecut \u00een alegerile din Spania \u015fi Polonia, un partid de extrem\u0103 dreapta este pe cale s\u0103 c\u00e2\u015ftige \u00een aceast\u0103 toamn\u0103 \u00een Austria, \u00een timp ce AfD din Germania - de\u015fi \u00een sc\u0103dere de la un recent scandal de &quot;deportare \u00een mas\u0103&quot; - \u015fi Reuniunea Na\u0163ional\u0103 (RN) din Fran\u0163a al lui Marine Le Pen se afl\u0103 la cote maxime \u00een sondaje.\nLa alegerile europarlamentare din iunie, partidele de dreapta radical\u0103 sunt pe cale s\u0103 ajung\u0103 pe primul loc \u00een nou\u0103 \u0163\u0103ri, inclusiv Austria, Fran\u0163a \u015fi Polonia, \u015fi pe locul doi sau trei \u00een alte nou\u0103 \u0163\u0103ri, inclusiv Germania, Spania, Portugalia \u015fi Suedia.\n(news.ro)\nsursa foto: Palinchak | Dreamstime.com\n"
    },
    {
        "No": 58,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962422-krystyna-pyszkova-din-republica-ceha-fost-incoronata-miss-world-competitia-desfasurat-india.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 06:39",
        "Body": "Krystyna Pyszkova din Republica Ceh\u0103 a fost \u00eencoronat\u0103 Miss World la concursul organizat \u00een India s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara. Yasmina Zaytoun din Liban a fost prima vicecampionat\u0103 dintre 112 concuren\u021bi la competi\u021bia desf\u0103\u0219urat\u0103 la Mumbai, capitala Indiei.\n\u201eA fi \u00eencoronat\u0103 Miss World este un vis devenit realitate. Sunt profund onorat s\u0103 reprezint \u021bara mea \u0219i valorile frumuse\u021bii\u201d, a spus Pyszkova.\nDup\u0103 ce fosta Miss World, Karoline Bielawska din Polonia, i-a \u00eenm\u00e2nat coroana, Pyszkova a f\u0103cut cu m\u00e2na mul\u021bimii numeroase de la Centrul de Conven\u021bii Jio World \u0219i i-a \u00eembr\u0103\u021bi\u0219at pe unii dintre ceilal\u021bi concuren\u021bi, scrie presa asiatic\u0103.\nCompeti\u021bia s-a derulat \u00een India pentru prima dat\u0103 \u00een 28 de ani. Cel de-al 71-lea concurs de frumuse\u021be Miss World a fost g\u0103zduit de regizorul de la Bollywood Karan Johar \u0219i Megan Young din Filipine, Miss World 2013.\n\n#KrystynaPyszkova from the Czech Republic wins the 71st #MissWorld Title 2024. #MissWorld2024 #Newsinside#MissWorld71st  pic.twitter.com/4dbyNmu2cl\n"
    },
    {
        "No": 59,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-razboi_ucraina-26962396-ucraina-kievul-raporteaza-lupte-grele-estul-tarii.htm",
        "Date": "Duminic\u0103, 10 Martie 2024, 06:11",
        "Body": "Trupele ruse au crescut presiunea asupra pozi\u0163iilor defensive ucrainene \u00een timpul unor lupte grele \u00een estul Ucrainei, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 comandantul ucrainean al regiunii, informeaz\u0103 dpa.\nLuptele sunt centrate \u00een zona situat\u0103 la vest de Bahmut, a declarat Serhii Sidorinon pentru televiziunea ucrainean\u0103.&quot;Inamicul sufer\u0103 pierderi grele, dar \u00ee\u015fi completeaz\u0103 constant r\u00e2ndurile cu noi rezerve&quot;, a spus el. Scopul atacurilor ruse\u015fti este s\u0103 ajung\u0103 la Ceasiv Yar.&quot;Se lupt\u0103 ziua, dar \u015fi noaptea&quot;, a spus Sidorin.\nLa r\u00e2ndul lor, for\u0163ele armate ucrainene au \u00eencercat s\u0103 rup\u0103 av\u00e2ntul ofensiv rusesc cu contraatacuri, dar au fost \u00eempinse \u00eenapoi \u00een satul Ivanivske.\n&quot;Inamicul \u00eencearc\u0103 \u00een prezent s\u0103 ia cu asalt ora\u015ful, at\u00e2t frontal, c\u00e2t \u015fi dinspre flancuri&quot;, a spus Sidorin. Informa\u0163iile nu au putut fi ini\u0163ial verificate \u00een mod independent.\n\u00centre timp, oficiali de la Moscova \u015fi din sudul Rusiei au declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 ap\u0103rarea antiaerian\u0103 a dobor\u00e2t zeci de drone ucrainene care au vizat zone din sudul Rusiei \u00een timpul nop\u0163ii.\nEfectele unui atac asupra ora\u015fului Taganrog de la Marea Azov sunt \u00eenc\u0103 \u00een curs de evaluare, a scris pe Telegram guvernatorul regiunii Rostov, Vasili Golubev.\nPotrivit rapoartelor ruse, regiunea Rostov din apropierea grani\u0163ei cu Ucraina a fost cel mai puternic afectat\u0103, fiind \u00eenregistrate 41 de atacuri. De asemenea, au fost distruse mai multe drone care se apropiau de ora\u015ful Morozovsk, la aproximativ 230 de kilometri de capitala regional\u0103 Rostov-pe-Don.\nPresa independent\u0103 a raportat c\u0103 dronele ucrainene au vizat \u015fi o fabric\u0103 de avioane militare ruse\u015fti din regiune. Ini\u0163ial nu au existat informa\u0163ii despre daune.\n\u00cen regiunea Kursk, guvernatorul a raportat c\u0103 resturi de la o dron\u0103 ucrainean\u0103 dobor\u00e2t\u0103 au lovit acoperi\u015ful unui spital, dar nu au provocat victime.\nPe frontul diplomatic, membrii Grupului de Contact pentru Ap\u0103rarea Ucrainei (UDCG) urmeaz\u0103 s\u0103 se \u00eent\u00e2lneasc\u0103 din nou luna aceasta la Baza Aerian\u0103 Ramstein din Germania pentru a discuta sprijinul pentru efortul de r\u0103zboi al Kievului. La invita\u0163ia secretarului american al Ap\u0103r\u0103rii Lloyd Austin, grupul urmeaz\u0103 s\u0103 se \u00eentruneasc\u0103 pe 19 martie.\nCunoscut\u0103 \u015fi sub numele de Grupul Ramstein, alian\u0163a a 56 de \u0163\u0103ri coordoneaz\u0103 livr\u0103rile de arme c\u0103tre Ucraina, care se bazeaz\u0103 pe sprijinul occidental pentru a respinge for\u0163ele ruse. De asemenea, mini\u015ftrii ap\u0103r\u0103rii \u015fi oficialii militari de v\u00e2rf sunt a\u015ftepta\u0163i s\u0103 discute \u015fi despre alte preocup\u0103ri comune de securitate la aceast\u0103 reuniune a grupului. UDCG este format\u0103 din toate cele 32 de state membre ale NATO, inclusiv Suedia dup\u0103 aderarea sa pe 7 martie, precum \u015fi alte 24 de \u0163\u0103ri care s-au opus invaziei ruse. Ultima \u00eent\u00e2lnire a avut loc, prin videoconferin\u0163\u0103, pe 14 februarie.\n"
    },
    {
        "No": 60,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962326-dreptul-avort-franta-deschide-drumul-schimbare-constitutionala-referinta-sinteza.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 23:58",
        "Body": "\u00cen cadrul unei ac\u0163iuni f\u0103r\u0103 precedent, cu doar c\u00e2teva zile \u00eenainte de Ziua Interna\u0163ional\u0103 a Femeii, parlamentarii francezi au votat pentru a include dreptul de avort \u00een Constitu\u0163ia \u0163\u0103rii. \u00cen acela\u015fi timp, politicieni \u015fi exper\u0163i avertizeaz\u0103 c\u0103 dreptul la avort se afl\u0103 sub presiune peste tot \u00een lume. \u00cen Europa, dreptul la avort variaz\u0103 de la \u0163ar\u0103 la \u0163ar\u0103, \u00een unele cazuri fiind mai restrictiv dec\u00e2t \u00een altele, arat\u0103 platforma media European Newsroom \u00een articolul de fond publicat s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta \u0219i citat de Agerpres.\nParlamentul francez a votat luni includerea dreptului la avort \u00een constitu\u0163ie, Fran\u0163a devenind prima \u0163ar\u0103 din lume care ofer\u0103 \u00een mod explicit protec\u0163ie pentru \u00eentreruperea sarcinii \u00een legea sa fundamental\u0103.\n\u00cencep\u00e2nd cu anul 1975 \u00een Fran\u0163a a fost permis avortul p\u00e2n\u0103 \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2na 10 de sarcin\u0103. De atunci legea a fost modificat\u0103 pentru a le permite femeilor s\u0103 avorteze p\u00e2n\u0103 \u00een cea de-a 14-a s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de sarcin\u0103, iar costurile procedurii sunt acoperite de asigurarea de s\u0103n\u0103tate.\nPre\u015fedintele Emmanuel Macron a descris aceast\u0103 ac\u0163iune drept \u201em\u00e2ndria Fran\u0163ei\u201d care a transmis \u201eun mesaj universal\u201d, iar o ceremonie public\u0103 special\u0103 s-a desf\u0103\u015furat la Paris, de Ziua Interna\u0163ional\u0103 a Femeii, pe 8 martie, pentru a s\u0103rb\u0103tori aceast\u0103 ac\u0163iune.\nFran\u0163a inten\u0163ioneaz\u0103, de asemenea, s\u0103 \u201educ\u0103 aceast\u0103 lupt\u0103 la nivel european\u201d, a declarat miercuri purt\u0103toarea de cuv\u00e2nt a guvernului francez. Prisca Thevenot. \u201e\u00cen 2022, Pre\u015fedintele Republicii \u015fi-a anun\u0163at inten\u0163ia de a include dreptul ala vort \u00een Carta Drepturilor Fundamentale ale Uniunii Europene\u201d, a mai precizat ea.\nDecizia parlamentarilor francezi survine \u00een contextul \u00een care \u0163\u0103rile membre ale UE \u015fi parlamentarii europeni au ajuns la un acord \u00een februarie cu privire la regulile blocului european pentru a lupta \u00eempotriva violen\u0163ei la adresa femeilor.\nOrganiza\u0163ia Mondial\u0103 a S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii a salutat luni votul parlamentarilor francezi. \u201eSalut\u0103m decizia Fran\u0163ei de a asigura drepturile femeilor \u015fi de a le salva vie\u0163ile\u201d, a sus\u0163inut \u015feful OMS Tedros Adhanom Ghebreyesus \u00eentr-o postare pe X, fostul Twitter.\n\u00cens\u0103, dup\u0103 votul Parlamentului francez, Vaticanul \u015fi-a reiterat opozi\u0163ia fa\u0163\u0103 de avorturi. \u201eAcademia Pontifical\u0103 pentru Via\u0163\u0103 reaminte\u015fte c\u0103, \u00een epoca drepturilor universale ale omului, nu poate exista un &apos;drept&apos; de a lua o via\u0163\u0103 de om\u201d, se arat\u0103 \u00eentr-un comunicat al Vaticanului care se al\u0103tur\u0103 \u00eengrijor\u0103rilor deja exprimate de episcopii Bisericii Catolice Franceze.\nMacron \u015fi-a luat angajamentul anul trecut c\u0103 va proteja avortul prin Constitu\u0163ie dup\u0103 ce \u00een 2022 Curtea Suprem\u0103 a SUA a r\u0103sturnat dreptul la procedur\u0103 vechi de jum\u0103tate de secol, permi\u0163\u00e2nd statelor americane individuale s\u0103-l interzic\u0103 sau s\u0103-l restr\u00e2ng\u0103.\nAtunci, premierul grec Kyriakos Mitsotakis s-a declarat \u201efoarte \u00eengrijorat de decizia Cur\u0163ii Supreme a SUA. Este un important pas \u00eenapoi \u00een lupta pentru drepturile femeilor\u201d, sus\u0163inea el \u00eentr-o postare pe X (pe atunci Twitter).\nPremierul francez Gabriel Attal a declarat c\u0103 dreptul la avort r\u0103m\u00e2ne \u201e\u00een pericol\u201d la nivel mondial, cu \u201elibert\u0103\u0163ile noastre \u00een esen\u0163\u0103 amenin\u0163ate... la cheremul celor care iau deciziile\u201d.\nContra-campaniile conservatoare vizeaz\u0103 progresele globale \u00een domeniul drepturilor femeilor, cea mai recent\u0103 \u201ereac\u0163ie negativ\u0103\u201d dintr-o serie care dateaz\u0103 din anii 1980, au avertizat activi\u015ftii \u015fi exper\u0163ii \u00eenainte de Ziua Interna\u0163ional\u0103 a Femeii. Observatorii spun c\u0103 progresele \u00een domeniul drepturilor femeilor au fost urmate sistematic de reac\u0163ii negative \u00eenc\u0103 din anii 1980.\nTeoria \u201ereac\u0163iilor negative\u201d a fost detaliat\u0103 de feminista american\u0103 Susan Faludi \u00een cartea sa din 1991: \u201eBacklash: The Undeclared War Against American Women\u201d. Ea descrie strategia mi\u015fc\u0103rilor conservatoare din SUA dup\u0103 liberalizarea legilor privind avortul \u015fi p\u0103trunderea femeilor pe pia\u0163a muncii \u00een anii 1970.\nOrganizat\u0103 \u015fi politizat\u0103, contra-mi\u015fcarea dezactiveaz\u0103 drepturile la avort, alimenteaz\u0103 ura \u015fi h\u0103r\u0163uirea online \u015fi, de asemenea, \u00eencurajeaz\u0103 violen\u0163a domestic\u0103, spun cercet\u0103torii.\nStatele membre ale UE s-au pus de acord cu privire la prima lege european\u0103 pentru combaterea violen\u0163ei \u00eempotriva femeilor \u00een februarie. Legea dore\u015fte s\u0103 protejeze femeile din cele 27 de state ale UE de violen\u0163a de gen, c\u0103s\u0103torii for\u0163ate, mutilare genital\u0103 \u015fi h\u0103r\u0163uire online. Comisia European\u0103 a propus pentru prima dat\u0103 aceast\u0103 legisla\u0163ie major\u0103 la 8 martie 2022, pentru a marca Ziua Interna\u0163ional\u0103 a Femeii.\n\u00cens\u0103 acordul nu a reu\u015fit s\u0103 includ\u0103 o defini\u0163ie comun\u0103 a violului. Accesul la avort ar trebui s\u0103 fie disponibil pentru victimele violului, \u00eens\u0103 un num\u0103r de state din \u00eentreaga lume restric\u0163ioneaz\u0103 avortul chiar \u015fi \u00een cazuri de viol sau incest. Statele care s-au opus definirii violului \u00een textul legii au sus\u0163inut c\u0103 violul nu are dimensiunea transfrontalier\u0103 necesar\u0103 pentru a fi considerat o infrac\u0163iune sanc\u0163ionat\u0103 uniform \u00een cadrul blocului, pun\u00e2nd astfel sub \u00eentrebare competen\u0163a UE \u00een aceast\u0103 chestiune.\nLa sf\u00e2r\u015fitul lui februarie, Institutul 8 Martie, un ONG sloven, a lansat o campanie pentru avorturi sigure \u015fi accesibile \u00een toat\u0103 Europa. Campania, denumit\u0103 \u201eMy Voice, My Choice\u201d, dore\u015fte s\u0103 adune 1 milion de semn\u0103turi din \u0163\u0103rile UE \u015fi aduce laolalt\u0103 organiza\u0163ii din Spania, Fran\u0163a, Polonia, Finlanda \u015fi Irlanda.\nOrganizatorii au identificat chestiunea drept important\u0103 \u00eenaintea alegerilor europene din acest an \u015fi \u00een contextul prolifer\u0103rii extremismului \u00een Europa. Ca \u015fi alte \u0163\u0103ri, Slovenia se confrunt\u0103 cu niveluri crescute de violen\u0163\u0103 \u00eempotriva femeilor \u015fi stereotipuri de gen \u00een multe zone.\n\u00cen timp ce dreptul la avort este din ce \u00een ce mai amenin\u0163at, \u0163\u0103rile europene dispun de reguli care permit \u00eencetarea prematur\u0103 a unei sarcini - unele, \u00eens\u0103, mai stricte dec\u00e2t altele. O selec\u0163ie a mai multor \u0163\u0103ri prezint\u0103 aceste diferen\u0163e.\nAlbania: \u00cen Albania, avortul este permis prin lege de la \u00eenceputul anilor 1990, iar statisticile arat\u0103 o sc\u0103dere semnificativ\u0103 a num\u0103rului de cazuri. \u00cens\u0103, grupurile de advocacy pentru femei \u015fi speciali\u015ftii \u00een s\u0103n\u0103tate public\u0103 atrag aten\u0163ia asupra a\u015fa-numitului avort selectiv \u00een func\u0163ie de sex. Chiar \u015fi dup\u0103 cele mai re\u0163inute estim\u0103ri, din Albania \u201elipsesc\u201d mii de fete dup\u0103 ani \u00een care avortul selectiv a dus la \u00eentreruperea sarcinilor de c\u0103tre familii care \u00ee\u015fi doreau copii de sex masculin. \u00cen pofida cre\u015fterii gradului de con\u015ftientizare, valorile ad\u00e2nc \u00eenr\u0103d\u0103cinate par greu de r\u0103sturnat - iar exper\u0163ii avertizeaz\u0103 c\u0103 ar putea duce la dezechilibru social.\nBulgaria: Avortul la cerere \u00een Bulgaria a fost legalizat \u00een 1956. \u00cen 1968, guvernul le-a interzis femeilor f\u0103r\u0103 copil s\u0103 fac\u0103 avort de frica depopul\u0103rii. Alte restric\u0163ii au mai fost introduse de-a lungul anilor, dar dup\u0103 c\u0103derea regimului comunist a fost permis din nou avortul la cerere \u00een primul trimestru de sarcin\u0103. \u00cen prezent, o femeie poate alege s\u0103 fac\u0103 un avort p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul celei de-a 12-a s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de sarcin\u0103.\nCehia: Republica Ceh\u0103 dispune de o lege care permite avortul din 1957. Astfel, o femeie poate solicita avortul p\u00e2n\u0103 \u00een cea de-a 12-a s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de sarcin\u0103, iar \u00een cazul depist\u0103rii unor defecte genetice la f\u0103t ea poate opta pentru avort p\u00e2n\u0103 \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2na 24 a sarcinii. Propunerile unor parlamentari de a restric\u0163iona avortul nu au avut succes. O majoritate zdrobitoare a cehilor sunt \u00een favoarea libert\u0103\u0163ii de decizie cu privire la avorturi, conform unui sondaj realizat \u00een 2023 de Centrul de Sondare a Opiniei Publice din cadrul Academiei de \u015etiin\u0163e a Cehiei (CVVM).\nGermania: Avortul nu este pe deplin legalizat \u00een Germania, dar nu poate fi pedepsit \u00een primele 12 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de sarcin\u0103 dac\u0103 femeia prime\u015fte consiliere \u00een prealabil. \u00cens\u0103, social-democra\u0163ii SPD, Verzii \u015fi liberalii FDP din guvernul german iau \u00een considerare eliminarea articolului 218 din Codul Penal, \u00een care se afl\u0103 inclus.\nItalia: O lege din 1978 privind \u00eentreruperea voluntar\u0103 a sarcinii a iscat controverse puternice \u015fi a fost \u0163inta unor atacuri dure \u00een Italia. Legea sus\u0163ine c\u0103 este posibil s\u0103 apelezi la avort \u00eentr-o unitate de s\u0103n\u0103tate public\u0103 \u00een primele 90 de zile de sarcin\u0103 doar \u201e\u00een circumstan\u0163e particulare \u00een care continuarea sarcinii, na\u015fterea sau maternitatea ar reprezenta pericole grave pentru s\u0103n\u0103tatea fizic\u0103 \u015fi psihic\u0103 a femeii\u201d. Legea permite de asemenea obiec\u0163ia de con\u015ftiin\u0163\u0103 a medicilor \u015fi asistentelor, \u00eengreun\u00e2nd accesul la avort. De altfel, Italia are una dintre cele mai mici rate de avort din lume.\nPolonia: Avortul este permis \u00een prezent \u00een Polonia doar dac\u0103 sarcina este rezultatul unui viol sau incest sau dac\u0103 pune \u00een pericol s\u0103n\u0103tatea sau via\u0163a mamei. Nou-formata coali\u0163ie de guvernare din Polonia dore\u015fte s\u0103 anuleze o decizie a Cur\u0163ii Constitu\u0163ionale din 2020 care a pus cap\u0103t unui compromis lung de decenii privind avortul, influen\u0163at\u0103 de judec\u0103tori numi\u0163i de partidul Dreptate \u015fi Justi\u0163ie (PiS) aflat pe atunci la putere, care a condus la o interzicere aproape total\u0103 a \u00eentreruperilor de sarcin\u0103.\nPortugalia: Legea privind avorturile \u00een Portugalia a fost liberalizat\u0103 la 10 aprilie 2007, permi\u0163\u00e2nd avortul la cerere p\u00e2n\u0103 \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2na 10 de sarcin\u0103. Recent, chestiunea unui nou referendum a fost ridicat\u0103 \u00een cadrul campaniei electorale de c\u0103tre un candidat din Alian\u00e7a Democr\u00e1tica (o coali\u0163ie format\u0103 din trei partide conservatoare) pentru urm\u0103toarele alegeri legislative ce vor avea loc la 10 martie, dar subiectul nu a fost inclus de niciunul dintre partidele politice sau coali\u0163iile care candideaz\u0103 pentru parlament.\nRom\u00e2nia: \u00cen Rom\u00e2nia, avortul la cerere este reglementat prin lege (Codul Penal) \u015fi poate fi solicitat p\u00e2n\u0103 \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2na 14 de sarcin\u0103. Dup\u0103 acest interval, actul medical se pedepse\u015fte cu \u00eenchisoarea sau amend\u0103 \u015fi cu interzicerea anumitor drepturi, cu unele excep\u0163ii. Pentru avortul non-chirugical (cu pastile), recomand\u0103rile din ghidurile medicale, coroborate cu cele din prospectele farmaceutice, prev\u0103d o limit\u0103 de 9 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni. Dup\u0103 mai mult de 9 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de sarcin\u0103, aceast\u0103 metod\u0103 nu mai este folosit\u0103 de c\u0103tre medici.\nSlovenia: Slovenia este una dintre pu\u0163inele \u0163\u0103ri care au un drept constitu\u0163ional care sus\u0163ine libertatea p\u0103rin\u0163ilor de a decide cu privire la na\u015fterea copiilor lor. Prin urmare, avortul este legal \u015fi permis \u00een Slovenia, iar num\u0103rul de avorturi este foarte sc\u0103zut. Chestiunea avorturilor este \u00eens\u0103 deseori adus\u0103 \u00een discu\u0163ie \u00een dezbaterile politice \u015fi din societatea civil\u0103, \u00een special \u00een contextul unei consolid\u0103ri percepute a unor vederi \u015fi ini\u0163iative mai conservatoare \u00een aceast\u0103 problem\u0103.\nSpania: \u00cen Spania, \u00eentreruperea voluntar\u0103 a sarcinii este guvernat\u0103 din 2010 de o lege adoptat\u0103 \u00een timpul guvernului socialist al lui Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. Legea a fost avizat\u0103 \u00een 2023 de Curtea Constitu\u0163ional\u0103, care a consacrat dreptul femeilor de a decide \u201eautonom \u015fi f\u0103r\u0103 constr\u00e2ngere\u201d dac\u0103 s\u0103 continue sau nu sarcina, drept executoriu de c\u0103tre administra\u0163ia public\u0103. Permite avortul voluntar \u00een primele 14 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni de sarcin\u0103. Legea recunoa\u015fte de asemenea posibilitatea \u00eentreruperii sarcinii p\u00e2n\u0103 \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2na 22 dac\u0103 exist\u0103 \u201eun risc grav\u201d al unor patologii fetale sau c\u00e2nd via\u0163a mamei este \u00een pericol.\nSuedia: \u00cen Suedia, guvernul analizeaz\u0103 \u00een prezent cum s\u0103 modernizeze legea avorturilor din 1975, pentru a face ca procedurile s\u0103 fie mai u\u015foare pentru femeile care doresc s\u0103 avorteze acas\u0103, \u00een siguran\u0163\u0103. Deja majoritatea procedurilor de avort sunt doar ini\u0163iate \u00een clinici sau spitale, unde sunt administrate medicamente pacientelor, iar apoi sunt finalizate acas\u0103. Avorturile sunt legale \u00een Suedia \u00eenc\u0103 din 1938, legile din prezent permi\u0163\u00e2nd \u00eentreruperea sarcinii p\u00e2n\u0103 \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2na 18.\n"
    },
    {
        "No": 61,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-superliga-26962312-antrenor-demis-superliga-dupa-ultima-etapa-sezonului-regular.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 23:39",
        "Body": "\u200bPetrolul Ploie\u0219ti a ratat calificarea \u00een play-off, dup\u0103 un parcurs bun \u00een acest sezon, iar antrenorul Florin P\u00eervu a fost demis de conducere dup\u0103 runda cu num\u0103rul 30 a SuperLigii. \n&gt;&gt; VIDEO SuperLiga: FCSB, umilit\u0103 pe Arena Na\u021bional\u0103 \u2013 Rapid relanseaz\u0103 lupta la titlu\nMeciul de pe teren propriu \u00een fa\u021ba celor de la Sepsi, pierdut cu scorul de 1-2, i-a fost fatal\u0103 antrenorului principal al Petrolului, Florin P\u00eervu. \n\u00cen ciuda unui parcurs bun \u00een acest sezon, ultimele patru etape au fost dezastruoase pentru ploie\u0219teni, cu \u00eenfr\u00e2ngeri pe linie. \nDup\u0103 ratarea calific\u0103rii \u00een play-off, prahovenii au anun\u021bat desp\u0103r\u021birea de tehnician. \n\u201eCa urmare a unei decizii luate de comun acord, colaborarea dintre FC Petrolul Ploie\u0219ti \u0219i antrenorul principal Florin P\u00eervu a ajuns, ast\u0103zi, la final, la aproape un an \u0219i o lun\u0103 distan\u021b\u0103 de la momentul \u00een care tehnicianul prelua conducerea echipei noastre. \nCu Florin P\u00eervu pe banc\u0103, cel care a dus mai departe munca unui alt petrolist, Nicolae Constantin, Petrolul a terminat stagiunea precedent\u0103 pe locul 8, iar \u00een actuala edi\u021bie de campionat a avut un parcurs care a dat speran\u021be justificate pentru o calificare \u00een play-off, cu victorii ob\u021binute \u00een fa\u021ba Rapidului, chiar \u00een Giule\u0219ti, contra campioanei en-titre, Farul Constan\u021ba, sau, \u00een B\u0103nie, \u00eempotriva Universit\u0103\u021bii Craiova. \n\u00cen total, Florin P\u00eervu i-a condus pe \u201elupi\u201d \u00een 48 de partide oficiale (45 \u00een Superliga \u0219i 3 \u00een Cupa Rom\u00e2niei), bilan\u021bul s\u0103u fiind de 16 victorii, 16 rezultate de egalitate \u0219i 16 \u00eenfr\u00e2ngeri. \nComponen\u021ba viitorului staff tehnic al echipei noastre va fi comunicat\u0103 \u00een perioada urm\u0103toare, imediat ce aceasta va fi definitivat\u0103. \nMul\u021bumim, Florin P\u00eervu! Mult succes mai departe!\u201d \u2013 au anun\u021bat ploie\u0219tenii pe re\u021belele de socializare. \nLa finalul sezonului regular, Petrolul ocup\u0103 pozi\u021bia a zecea \u00een clasamentul SuperLigii, cu 35 de puncte. \n&gt;&gt; SuperLiga: Programul primei etape din play-off \u0219i clasamentul dup\u0103 \u00eenjum\u0103t\u0103\u021birea punctelor\n\n"
    },
    {
        "No": 62,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962271-cel-mai-furat-produs-supermarketurile-din-spania-cat-scumpit-aurul-lichid.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 23:17",
        "Body": "Uleiul de m\u0103sline este cel mai furat produs \u00een multe dintre supermarketurile spaniole, ho\u021bii viz\u00e2nd \u201eaurul lichid\u201d \u00een contextul \u00een care pre\u0163urile au crescut brusc dup\u0103 seceta de anul trecut din sudul \u0163\u0103rii, care a afectat recolta de m\u0103sline, relateaz\u0103 SkyNews \u0219i News.ro.\nBande organizate de ho\u0163i fur\u0103 uleiul pentru a-l revinde ulterior, potrivit lui Ruben Navarro, \u015feful lan\u0163ului de supermarketuri Tu Super, care opereaz\u0103 30 de magazine \u00een regiunea spaniol\u0103 Andaluzia. \u201eUleiul de m\u0103sline a devenit un produs ideal pentru ei\u201d, spune el.\nEste al doilea cel mai furat produs din toate supermarketurile din Spania, imediat dup\u0103 b\u0103uturile spirtoase. \u015eunca Iberico se afl\u0103 pe locul al treilea pe lista din sondaj.\nUn litru de ulei extravirgin de \u00eenalt\u0103 calitate, care costa mai pu\u0163in de 5 euro \u00een urm\u0103 cu patru ani, ajunge acum la 14 euro.\nSpania este cel mai mare produc\u0103tor de ulei de m\u0103sline, iar familiile \u00eel cump\u0103r\u0103 de obicei \u00een vrac, pentru g\u0103tit.\nCa m\u0103sur\u0103 de siguran\u0163\u0103, supermarketurile au \u00eenceput s\u0103 lege \u00eentre ele bidoanele mari de 5 litri cu ulei de m\u0103sline \u015fi le-au ata\u015fat de rafturi cu lac\u0103te.\n\u00cen unele magazine, sticlele de un litru sunt prev\u0103zute cu etichete de securitate care trebuie s\u0103 fie \u00eendep\u0103rtate de c\u0103tre personal.\nJose Izquierdo, \u015fef de v\u00e2nz\u0103ri al lan\u0163ului de supermarketuri Eroski, spune \u00eens\u0103 c\u0103 ho\u0163ii folosesc dispozitive magnetice pentru a neutraliza mecanismele de siguran\u0163\u0103.\nUleiul de m\u0103sline este \u00een prezent cel mai furat produs \u00een supermarketurile din Aragon, Andaluzia, Castilla-La Mancha, Catalonia, Valencia, Madrid, Insulele Baleare \u015fi Extremadura, potrivit companiei de securitate STC, care a realizat studiul \u00een magazine.\nDirectorul de marketing al STC, Alejandro Alegre, a declarat c\u0103 este neobi\u015fnuit s\u0103 vezi un produs alimentar esen\u0163ial at\u00e2t de sus pe lista furturilor. \u201eUleiul de m\u0103sline este singurul care ar putea fi considerat un produs de baz\u0103, celelalte sunt \u015funca iberic\u0103, br\u00e2nzeturile maturate, lamele de ras \u015fi alcoolul\u201d, a declarat Alegre pentru Financial Times. \nCultivatorii de m\u0103sline \u015fi companiile care preseaz\u0103 m\u0103slinele pentru a ob\u0163ine ulei au fost, de asemenea, victimele unor jafuri, ho\u0163ii fur\u00e2nd zeci de mii de litri de ulei, potrivit FT.\n"
    },
    {
        "No": 63,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-fotbal-26962249-premier-league-arsenal-londra-noul-lider-dupa-victorie-limita-rezultatele-zilei-clasamentul.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 22:53",
        "Body": "Arsenal Londra a \u00eenvins pe teren propriu Brentford, scor 2-1, \u00een runda cu num\u0103rul 28 din Premier League. \u201eTunarii\u201d au urcat provizoriu pe prima pozi\u021bie a clasamentului, cu un punct peste Liverpool. \n&gt;&gt; Manchester United rupe seria \u00eenfr\u00e2ngerilor \u2013 Salvat\u0103 de dou\u0103 penaltiuri\nArsenal are un parcurs de invidiat \u00een Premier League, ajung\u00e2nd la opt victorii consecutive. \n\u00cen partida de pe Emirates \u00een fa\u021ba celor de la Brentford, elevii lui Mikel Arteta au deschis scorul dup\u0103 19 minute prin Declan Rice, cu o lovitur\u0103 de cap dup\u0103 centrarea lui Ben White. \nOaspe\u021bii au egalat \u00eens\u0103 chiar \u00eenainte de pauz\u0103, c\u00e2nd Yoane Wissa a profitat de o eroare a portarului Ramsdale. \nVictoria gazdelor a venit dup\u0103 golul marcat de Kai Havertz \u00een minutul 86, dup\u0103 o centrare a aceluia\u0219i White. \n\u00cen a\u0219teptarea marelui meci dintre Liverpool \u0219i Manchester City, Arsenal se instaleaz\u0103 pe prima pozi\u021bie a clasamentului din Premier League. \nManchester United \u2013 Everton 2-0 \nBournemouth \u2013 Sheffield 2-2 \nCrystal Palace \u2013 Luton Town 1-1 \nWolverhampton \u2013 Fulham 2-1 \nArsenal \u2013 Brentford 2-1 \nAston Villa \u2013 Tottenham / duminic\u0103 15:00 \nBrighton \u2013 Nottingham / duminic\u0103 16:00 \nWest Ham \u2013 Burnley / duminic\u0103 16:00 \nLiverpool \u2013 Manchester City / duminic\u0103 17:45 \nChelsea \u2013 Newcastle / luni 22:00 \n1. Arsenal \u2013 64 puncte \n2. Liverpool \u2013 63 p \n3. Manchester City \u2013 62 p \n4. Aston Villa \u2013 55 p \n5. Tottenham \u2013 50 p \n6. Manchester United \u2013 47 p \n....................................... \n18. Luton \u2013 21 p \n19. Sheffield \u2013 14 p \n20. Burnley \u2013 13 p \n"
    },
    {
        "No": 64,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26962234-barbatii-filmati-injurand-politisti-sediul-politiei-gorj-fost-retinuti-pentru-ultraj.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 22:42",
        "Body": "Cei doi b\u0103rba\u0163i filma\u0163i \u00een timp ce \u00eenjur\u0103 poli\u0163i\u015fti \u00een sediul Poli\u0163iei din jude\u0163ul Gorj au fost re\u0163inu\u0163i, s\u00e2mb\u0103t\u0103, pentru comiterea infrac\u0163iunii de ultraj. Cei doi, tat\u0103 \u015fi fiu, sunaser\u0103 la 112 solicit\u00e2nd interven\u0163ia unei ambulan\u0163e la un restaurant din T\u00e2rgu Jiu. Pentru c\u0103 au \u00eentrerupt apelul \u00eenainte de a da toate detaliile \u015fi fiindc\u0103 solicitarea era pentru un spa\u0163iu de alimenta\u0163ie public\u0103, la fa\u0163a locului au fost trimise echipaje ale Ambulan\u0163ei \u015fi Poli\u0163iei. Cei doi au \u00eenceput scandalul \u00eenc\u0103 de la restaurant unde au lovit un poli\u0163ist, nemul\u0163umi\u0163i de apari\u0163ia Poli\u0163iei, \u015fi au continuat s\u0103 fie violen\u0163i \u00een sediul Poli\u0163iei.\n\u201eAst\u0103zi, un b\u0103rbat de 53 de ani \u015fi un t\u00e2n\u0103r de 20 de ani, ambii din municipiul T\u00e2rgu-Jiu, b\u0103nui\u0163i de s\u0103v\u00e2r\u015firea infrac\u0163iunii de ultraj, au fost re\u0163inu\u0163i de procurorul de caz din cadrul Parchetului de pe l\u00e2ng\u0103 Judec\u0103toria T\u00e2rgu-Jiu, pentru 24 de ore, fiind introdu\u015fi \u00een Centrul de Re\u0163inere \u015fi Arestare Preventiv\u0103 al IPJ Gorj. \u00cen seara de 7 martie a.c., b\u0103rbatul de 53 de ani ar fi exercitat acte de violen\u0163\u0103 asupra unui poli\u0163ist, aflat \u00een exercitarea atribu\u0163iilor de serviciu, iar t\u00e2n\u0103rul de 20 de ani ar fi adresat amenin\u0163\u0103ri cu acte de violen\u0163\u0103 \u015fi cuvinte \u015fi expresii jignitoare unui alt poli\u0163ist, \u00een acelea\u015fi \u00eemprejur\u0103ri\u201d, transmit, s\u00e2mb\u0103t\u0103 sear\u0103, oficialii Poli\u0163iei jude\u0163ene Gorj, cita\u021bi de News.ro.\nCei doi suspec\u0163i re\u0163inu\u0163i s\u00e2mb\u0103t\u0103 sunt aceia\u015fi care au fost filma\u0163i \u00een timp ce \u00eenjur\u0103 poli\u0163i\u015fti \u015fi se adreseaz\u0103 cu apelativul \u201esclavule\u201d unuia dintre ei.\nIni\u0163ial, scandalagiii au fost l\u0103sa\u0163i liberi, fapt care a provocat nemul\u0163umirea sindicali\u015ftilor din Poli\u0163ie. \nSurse judiciare au declarat pentru News.ro c\u0103 cei doi sunt tat\u0103 \u015fi fiu. \n\u00cen seara zilei de 7 martie, ei au b\u0103ut \u00eentr-un restaurant din T\u00e2rgu Jiu, iar unul dintre ei a sunat la 112 solicit\u00e2nd interven\u0163ia unei ambulan\u0163e. Pentru c\u0103 au \u00eentrerupt apelul \u00eenainte de a da toate detaliile \u015fi pentru c\u0103 a fost vorba despre un apel venit dintr-un local de alimenta\u0163ie public\u0103, la fa\u0163a locului a fost trimis \u015fi un echipaj al Poli\u0163iei, pe l\u00e2ng\u0103 cel medical. B\u0103rbatul de 53 de ani, nemul\u0163umit de apari\u0163ia Poli\u0163iei, l-a lovit cu palma peste cap pe unul dintre poli\u0163i\u015fti, iar \u00een acest context cei doi au fost du\u015fi la sec\u0163ie, unde au continuat scandalul. \n\u00cen imaginile filmate \u00een sediul Poli\u0163iei Gorj se vede cum cei doi indivizi, dintre care unul \u00eei filmeaz\u0103 pe poli\u0163i\u015fti, discut\u0103 cu oamenii legii pe care \u00eei acuz\u0103. \n\u201eUnde e cheia mea de la ma\u015fin\u0103? \u015ei banii mei din portofel? Unde? Ia, arat\u0103 pe foaie! Ce am avut la mine c\u00e2nd am venit \u015fi c\u00e2nd am plecat? B\u0103, zi! M\u0103 p... pe tine! E\u015fti prost! Du-te dreacu, e\u015fti prost!\u201d \u00eei spune unul dintre cei doi unui poli\u0163ist, \u00een timp ce acesta i se adreseaz\u0103 folosind pluralul polite\u0163ii. \nB\u0103rbatul continu\u0103 s\u0103 \u00eel \u00eenjure pe poli\u0163ist \u015fi \u00een drum spre ie\u015firea din sediul Poli\u0163iei. \n\u201eSclavule! \u015eoc\u00e2te!\u201d, spune unul dintre cei doi \u00een timp ce iese din sediul Poli\u0163iei. \n\nSindicatul Na\u0163ional al Poli\u0163i\u015ftilor \u015fi Personalului Contractual (SNPPC), care vineri a f\u0103cut publice imaginile, sus\u0163ine c\u0103 cei doi au fost l\u0103sa\u0163i liberi de c\u0103tre procurori, consider\u00e2nd c\u0103 este nevoie de modificarea legisla\u0163iei care vizeaz\u0103 astfel de fapte.\n\u201eSNPPC solicit\u0103 MAI modificarea urgen\u0163\u0103 a OMAI 9/2009 a\u015fa cum domnul vicepremier C\u0103t\u0103lin PREDOIU s-a angajat! Un nou ultraj la IPJ GORJ \u00een care procurorii au refuzat dispunerea de masuri preventive fata de cei 2 autori. Nu este primul caz de acest gen \u00een GORJ \u015fi nici \u00een Rom\u00e2nia. SNPPC a atras tot timpul aten\u0163ia c\u0103 sl\u0103birea autorit\u0103\u0163ii poli\u0163istului se datoreaz\u0103 mai ales lipsei de fermitate \u00een deciziile magistra\u0163ilor care, fie cerceteaz\u0103 \u00een stare de libertate, fie refuz\u0103 arestarea preventiv\u0103, fie solu\u0163ioneaz\u0103 cu clasare/achitare aceste dosare, \u00eencuraj\u00e2nd astfel ultrajele asupra politi\u015ftilor, (agresarea fizic\u0103 \u015fi/sau verbal\u0103 a poli\u0163i\u015ftilor, amenin\u0163area, adresarea de injurii, etc.). La baza societ\u0103\u0163ii trebuie s\u0103 stea nevoia de siguran\u0163a, at\u00e2t a cet\u0103\u0163eanului c\u00e2t \u015fi a poli\u0163istului. Ne \u00eentreb\u0103m retoric bine\u00een\u0163eles, dac\u0103 era un procuror sau judec\u0103tor ultragiat, oare suspec\u0163ii mai erau cerceta\u0163i \u00een stare de libertate?\u201d, scriu sindicali\u015ftii.\nAce\u015ftia sus\u0163in c\u0103 au \u201esolicitat constant \u00een ultimul timp re\u0163inerea \u015fi arestarea preventiv\u0103, condamnarea cu executare c\u0103tre limita maxim\u0103 a pedepsei \u015fi interdic\u0163ia eliber\u0103rii condi\u0163ionate pentru ultraj \u015fi ultrajul judiciar\u201d.\nCercet\u0103rile \u00een acest caz au fost continuate de poli\u0163i\u015fti din cadrul Serviciului de Investiga\u0163ii Criminale, delega\u0163i de procurorul de caz pentru desf\u0103\u015furarea de activit\u0103\u0163i specifice.\n"
    },
    {
        "No": 65,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-superliga-26962190-superliga-programul-primei-etape-din-play-off-clasamentul-dupa-injumatatire.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 22:13",
        "Body": "FCSB a terminat sezonul regular al SuperLigii, urmat\u0103 de Rapid \u0219i CFR Cluj. Dup\u0103 \u00eenjum\u0103t\u0103\u021bire, primele trei locuri sunt desp\u0103r\u021bite de cinci puncte, iar lupta pentru titlu se anun\u021b\u0103 una interesant\u0103. \n&gt;&gt; VIDEO SuperLiga: FCSB, umilit\u0103 pe Arena Na\u021bional\u0103 \u2013 Rapid relanseaz\u0103 lupta la titlu\nDup\u0103 victoria \u00eenregistrat\u0103 de Rapid pe Arena Na\u021bional\u0103, scor 4-0 cu FCSB, giule\u0219tenii au terminat sezonul pe pozi\u021bia secund\u0103 a clasamentului. \n\u00cen prima etap\u0103 a play-off-ului, primele trei clasate vor juca pe teren propriu. \nFCSB prime\u0219te vizita celor de la Sepsi, Rapid joac\u0103 \u00eempotriva campioanei Farul, iar Universitatea Craiova merge \u00een deplasarea de la CFR Cluj. \nUn alt detaliu interesant este c\u0103 ultima etap\u0103 din play-off va programa duelul dintre Rapid \u0219i FCSB, meci care poate decide titlul din acest sezon. \nFCSB vs Sepsi Sf\u00e2ntu Gheorghe \nRapid vs Farul Constan\u021ba \nCFR Cluj vs Universitatea Craiova \n1. FCSB \u2013 32 puncte \n2. Rapid \u2013 28 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n3. CFR Cluj \u2013 27 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n4. Universitatea Craiova \u2013 23 p (un meci mai pu\u021bin disputat) \n5. Farul \u2013 22 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire) \n6. Sepsi \u2013 22 p (beneficiaz\u0103 de rotunjire).\n"
    },
    {
        "No": 66,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962179-palestinienii-estimeaza-pagubele-din-gaza-30-miliarde-dolari.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 22:05",
        "Body": "R\u0103zboiul din F\u00e2\u015fia Gaza a produs pagube de 30 de miliarde de dolari \u015fi a distrus circa 80% din cl\u0103dirile din ora\u015ful Gaza, a estimat s\u00e2mb\u0103t\u0103 biroul de pres\u0103 controlat de gruparea islamist\u0103 Hamas.\nAu fost distruse sau avariate imobile reziden\u0163iale, instala\u0163ii \u015fi infrastructuri economice cum ar fi drumurile, sistemele electrice, conductele de ap\u0103 \u015fi de canalizare, arat\u0103 sursa citat\u0103. Informa\u0163iile nu au putut fi verificate din surse independente, precizeaz\u0103 agen\u021biile de pres\u0103 DPA \u0219i Agerpres.\nIsraelul atac\u0103 F\u00e2\u015fia Gaza dup\u0103 invazia din 7 octombrie a militan\u0163ilor palestinieni din Hamas \u015fi din alte grup\u0103ri pe teritoriul israelian, \u00een cursul c\u0103reia au fost uci\u015fi circa 1200 de oameni, majoritatea civili, \u015fi au fost r\u0103pi\u0163i circa 250.\nRiposta israelian\u0103 include bombardamente asupra localit\u0103\u0163ilor \u015fi zonelor reziden\u0163iale din Gaza. Israelul a fost criticat chiar de alia\u0163i cum ar fi Statele Unite pentru intensitatea opera\u0163iunilor militare, care au f\u0103cut multe victime \u00een r\u00e2ndul popula\u0163iei palestiniene.\nIsraelienii sus\u0163in c\u0103 urm\u0103resc s\u0103 distrug\u0103 Hamas \u015fi s\u0103 elibereze ostaticii afla\u0163i \u00eenc\u0103 \u00een Gaza. Israelul acuz\u0103 lupt\u0103torii Hamas c\u0103 folosesc civilii ca scuturi \u015fi de\u0163in instala\u0163ii militare, depozite de armament \u015fi centre de comand\u0103 \u00een zone reziden\u0163iale. \u00cen cursul celor cinci luni de r\u0103zboi, au fost publicate mai multe fotografii \u015fi film\u0103ri ale unor astfel de instala\u0163ii.\nIsraelul consider\u0103 necesar s\u0103 distrug\u0103 o re\u0163ea de tuneluri de c\u00e2teva sute de kilometri lungime construite de Hamas \u015fi bunc\u0103re amplasate de multe ori sub unit\u0103\u0163i civile cum ar fi spitalele.\n"
    },
    {
        "No": 67,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-politic-26962139-inca-primar-din-timis-anunta-renunta-partidul-sau-pentru-candida-din-partea-psd-este-zecelea-edil-care-alatura-social-democratilor.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 21:49",
        "Body": "Un primar ales pe listele Partidului Republican, la alegerile din 2020 \u00een comuna Curtea din jude\u0163ul Timi\u015f, a anun\u0163at s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 va candida sub sigla PSD la alegerile locale din 2024. Acesta este al zecelea primar care renun\u0163\u0103 la partidul s\u0103u \u015fi se al\u0103tur\u0103 PSD Timi\u015f.\n\u201eMarinel Cr\u0103ciunescu, primarul comunei Curtea, s-a al\u0103turat echipei noastre \u015fi va candida pentru un nou mandat din partea Partidului Social Democrat. Am vizitat comuna Curtea de mai multe ori \u00een ultimii ani \u015fi am v\u0103zut c\u0103 lucrurile se mi\u015fc\u0103, am v\u0103zut proiecte importante puse \u00een practic\u0103 de Marinel Cr\u0103ciunescu. Am purtat cu el nenum\u0103rate discu\u0163ii \u015fi l-am sprijinit c\u00e2nd a fost nevoie, iar de azi suntem colegi \u015fi am convingerea c\u0103 va c\u00e2\u015ftiga un nou mandat de primar la alegerile din 9 iunie\u201d, a transmis Alfred Simonis, pre\u015fedintele PSD Timi\u015f, pe Facebook.\nMarinel Cr\u0103ciunescu este unul dintre cei mai tineri primari din jude\u0163ul Timi\u015f. El a candidat \u00een 2020 sub sigla Partidului Republican.\n\u00cen ultimele dou\u0103 s\u0103pt\u0103mani, mai mul\u0163i primari au anun\u0163at c\u0103 las\u0103 partidele sub sigla c\u0103rora au ob\u0163inut mandatul de primar \u00een 2020 \u015fi aleg PSD. Ace\u015ftia provin din PNL, USR, Partidul Republican, PRO Rom\u00e2nia \u015fi PMP, aminte\u0219te agen\u021bia News.ro.\nOdat\u0103 cu transferul anun\u0163at s\u00e2mb\u0103t\u0103, num\u0103rul primarilor care au afirmat c\u0103 vor candida \u00een alegerile din 9 iunie sub sigla PSD a ajuns la 10. Acestora li se adaug\u0103 Dragos Buicu, primarul din comuna Valcani care a anun\u0163at c\u0103 va candida independent, iar social-democra\u0163ii au transmis c\u0103 \u00eel vor sus\u0163ine.\nPrimari care vor candida din partea PSD:\nViceprimari care vor candida din partea PSD:\n"
    },
    {
        "No": 68,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962114-polonia-plangere-penala-impotriva-fostului-guvern-pentru-neaccesarea-fondurilor-europene-blocate-bruxelles.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 21:26",
        "Body": "O comisie a noului parlament polonez, \u00een care este majoritar\u0103 coali\u0163ia condus\u0103 de premierul liberal proeuropean Donald Tusk, va sesiza justi\u0163ia cu privire la o posibil\u0103 infrac\u0163iune ce ar fi fost comis\u0103 de fostul guvern conservator prin neaccesarea fondurilor europene pe care Bruxellesul le-a blocat \u00een cazul Poloniei pentru \u00eenc\u0103lcarea statului de drept.\nUn parlamentar membru al actualei coali\u0163ii de guvernare, Roman Giertych, a declarat vineri, potrivit Reuters, c\u0103 sesizarea justi\u0163iei \u00eei are \u00een vedere pe fostul premier Mateusz Morawiecki \u015fi pe al\u0163i responsabili din guvernul acestuia, relateaz\u0103 Agerpres.\nComisia parlamentar\u0103 care se va adresa justi\u0163iei a discutat vineri despre ceea ce a prezentat ca fiind un posibil delict legat de o \u201eomisiune oficial\u0103, care a condus la pierderea ireversibil\u0103 de c\u0103tre Polonia a unor pl\u0103\u0163i \u00een avans din Planul Na\u0163ional de Redresare \u015fi Rezilien\u0163\u0103 (PNRR) \u00een valoare de 4,7 miliarde de euro\u201d.\nLansarea unor astfel de proceduri penale ar putea conduce la o agravare a confrunt\u0103rii politice dintre coali\u0163ia lui Tusk \u015fi partidul Lege \u015fi Justi\u0163ie (PiS) al fostului premier \u015fi al pre\u015fedintelui \u00een func\u0163ie Andrzej Duda, confruntare ce are ca mize principale justi\u0163ia \u015fi presa.\nComisia European\u0103 a acuzat guvernul Morawiecki de \u00eenc\u0103lcarea statului de drept prin reformele efectuate \u00een justi\u0163ie, limitarea drepturilor comunit\u0103\u0163ii LGBT sau contestarea \u00eent\u00e2iet\u0103\u0163ii deciziilor Cur\u0163ii de Justi\u0163ie a UE (CJUE) \u00een fa\u0163a dreptului na\u0163ional. Invoc\u00e2nd aceste motive, Comisia a blocat fondurile ce revin Poloniei \u00een planul european de relansare post-pandemie, o m\u0103sur\u0103 similar\u0103 fiind luat\u0103 \u00eempotriva Ungariei din acelea\u015fi motive.\n\u00cen plus, Bruxellesul nu a mai permis Var\u015foviei s\u0103 acceseze nici fonduri de coeziune, de\u015fi, spre deosebire de cazul Ungariei, \u00een cel al Poloniei nu a fost activat noul mecanism de condi\u0163ionalitate ce permite Comisiei Europene s\u0103 le suspende fondurile europene acelor state membre ale UE despre care consider\u0103 c\u0103 \u00eencalc\u0103 statul de drept.\n\u00cen aceste condi\u0163ii, premierul Morawiecki nu a mai solicitat Comisiei Europene plata fondurilor aferente PNRR-ului Poloniei. \u00cens\u0103 actualul guvern sus\u0163ine c\u0103 exist\u0103 de asemenea fonduri \u00een PNRR care nu ar fi depins de condi\u0163iile Bruxellesului privind statul de drept \u015fi pe care nici pe acestea fostul guvern nu le-a solicitat, inclusiv acea plat\u0103 \u00een avans de 4,7 miliarde de euro.\nDup\u0103 ce partidul conservator Lege \u015fi Justi\u0163ie (PiS) a pierdut majoritatea \u015fi guvernarea \u00een urma alegerilor din octombrie, noul guvern condus de liberalul pro-UE Donald Tusk a promis c\u0103 va anula m\u0103surile fostului guvern criticate de Bruxelles pentru a ob\u0163ine deblocarea fondurilor \u015fi va restabili statul de drept.\nAstfel, \u00eentr-un plan de ac\u0163iune transmis Comisiei Europene pe 20 februarie, noul guvern polonez a recunoscut \u00eent\u00e2ietatea dreptului UE \u015fi a jurispruden\u0163ei Cur\u0163ii de Justi\u0163ie a UE (CJUE) \u00een fa\u0163a dreptului polonez \u015fi a deciziilor instan\u0163elor poloneze, a promis revizuirea alc\u0103tuirii &quot;inadecvate&quot; a Cur\u0163ii Constitu\u0163ionale, instan\u0163\u0103 \u00een care mul\u0163i judec\u0103tori au fost numi\u0163i \u00een timpul guvern\u0103rilor conservatoare precedente, s-a angajat de asemenea s\u0103 separe Procuratura de Ministerul Justi\u0163iei, s\u0103 pun\u0103 cap\u0103t \u201einfluen\u0163ei politicienilor\u201d asupra Consiliului Na\u0163ional al Magistraturii \u015fi s\u0103 consolideze independen\u0163a Cur\u0163ii Supreme.\nComisia European\u0103 a acceptat acest plan \u015fi a deblocat toate fondurile europene ce revin Poloniei, aproximativ 136,3 de miliarde de euro, din care 76,5 miliarde reprezint\u0103 fonduri de coeziune \u015fi 59,8 miliarde fonduri din planul european de relansare post-pandemie (Mecanismul de Redresare \u015fi Rezilien\u0163\u0103) \u015fi de sus\u0163inere a tranzi\u0163iei verzi. Comisia European\u0103 a aprobat \u015fi o prim\u0103 plat\u0103, de 6,3 miliarde de euro, din Planul Na\u0163ional de Redresare \u015fi Rezilien\u0163\u0103 (PNRR) al Poloniei.\n\u00cens\u0103 pre\u015fedintele polonez Andrzej Duda, apropiat de conservatori, precum \u015fi unii magistra\u0163i din institu\u0163ii cheie, inclusiv Curtea Constitu\u0163ional\u0103, se \u00eempotrivesc m\u0103surilor judiciare promise de guvernul Tusk.\n\u00cen replic\u0103, acesta din urm\u0103 a transmis parlamentului un pachet legislativ menit s\u0103 \u201easaneze situa\u0163ia\u201d Cur\u0163ii Constitu\u0163ionale \u015fi s\u0103 \u201ereini\u0163ializeze\u201d aceast\u0103 instan\u0163\u0103 prin \u00eenl\u0103turarea judec\u0103torilor actuali \u015fi alegerea altora \u00een locul lor. Totu\u015fi, adoptarea unui astfel de amendament necesit\u0103 \u015fi voturi din partea parlamentarilor opozi\u0163iei conservatoare, care deja a anun\u0163at c\u0103 nu-l va sus\u0163ine.\nCurtea Constitu\u0163ional\u0103 a fost \u00een centrul disputei politice \u015fi \u00een anul 2015, c\u00e2nd, anticip\u00e2nd atunci pierderea alegerilor, guvernul condus la acea vreme tot de Donald Tusk a numit \u00een aceast\u0103 instan\u0163\u0103 judec\u0103tori care aveau s\u0103 fie schimba\u0163i ulterior de viitorul guvern conservator.\n"
    },
    {
        "No": 69,
        "URL": "https://revistapresei.hotnews.ro/stiri-subiectele_zilei-26962088-fanatik-comuna-din-romania-mai-bogata-decat-statiunile-busteni-sau-predeal-afla-ora-mers-bucuresti.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 21:16",
        "Body": " O comun\u0103 din Rom\u00e2nia este mai bogat\u0103 dec\u00e2t sta\u021biunile Bu\u0219teni sau Predeal \u0219i se afl\u0103 doar la o or\u0103 de mers de Bucure\u0219ti. \n\u0218tiai de comuna din Rom\u00e2nia care e mai bogat\u0103 dec\u00e2t sta\u021biunile Bu\u0219teni sau Predeal? Se afl\u0103 la o or\u0103 de mers de Bucure\u0219ti \u0219i pu\u021bini au auzit de ea. Chiar \u0219i a\u0219a, locul este unul fabulos.\nCite\u0219te mai mult pe fanatik.ro \nArticol sus\u021binut de fanatik.ro\n"
    },
    {
        "No": 70,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26962064-treia-optiune-alegerile-prezidentiale-din-sua-grupul-politic-centru-no-labels-cauta-candidat.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 21:12",
        "Body": "Grupul politic centrist din SUA \u201eNo Labels\u201d a decis vineri c\u0103 va desemna \u00een zilele urm\u0103toare un candidat la alegerile preziden\u0163iale, dar liderii au avertizat c\u0103 s-ar putea s\u0103 nu g\u0103seasc\u0103 niciodat\u0103 o candidatur\u0103 viabil\u0103, care s\u0103 reprezinte o alternativ\u0103 la Joe Biden \u015fi Donald Trump, relateaz\u0103 News.ro cit\u00e2nd agen\u021bia Reuters.\nDup\u0103 luni de zile de str\u00e2ngeri de fonduri \u015fi de eforturi pentru a intra pe buletinele de vot ale statelor din \u00eentreaga \u0163ar\u0103, aproximativ 800 de delega\u0163i No Labels, printre care se num\u0103r\u0103 \u015fi mici donatori, au votat vineri pentru a lansa o campanie preziden\u0163ial\u0103 pentru alegerile din noiembrie \u015fi pentru a identifica poten\u0163iali candida\u0163i, a declarat liderul No Labels, Mike Rawlings, \u00eentr-un comunicat.\n\u201eEi au votat aproape \u00een unanimitate pentru a continua proiectul nostru pentru 2024 \u015fi pentru a trece imediat la identificarea candida\u0163ilor care s\u0103 fac\u0103 parte din lista preziden\u0163ial\u0103 a Unit\u0103\u0163ii\u201d, a declarat Rawlings.\nCu toate acestea, liderii i-au avertizat pe delega\u0163i c\u0103 este posibil s\u0103 nu apar\u0103 niciun candidat viabil, un semn c\u0103 \u00eentregul exerci\u0163iu ar putea e\u015fua \u00een cele din urm\u0103, potrivit a dou\u0103 surse.\nNo Labels, pe site-ul s\u0103u, spune c\u0103 va organiza o candidatur\u0103 la preziden\u0163iale, \u201edac\u0103 cele dou\u0103 partide majore vor selecta candida\u0163i pentru care marea majoritate a americanilor nu vor s\u0103 voteze \u00een 2024\u201d.\nNo Labels mai spune c\u0103 a str\u00e2ns 50 de milioane de dolari pentru a organiza o candidatur\u0103 a unei ter\u0163e p\u0103r\u0163i la pre\u015fedin\u0163ie. Orice astfel de campanie ar putea submina grav voturile pentru actualul pre\u015fedinte Joe Biden, se tem democra\u0163ii.\n\u201eDecizia lor de a merge mai departe cu o candidatur\u0103 fantezist\u0103, cu bani negri, finan\u0163at\u0103 de donatori ai lui Trump, este ru\u015finoas\u0103 \u015fi pune \u00een pericol milioane de americani\u201d, a declarat Rahna Epting, director executiv al MoveOn, un comitet politic care \u00eel sus\u0163ine pe Biden.\nZiua de vineri marcheaz\u0103 \u00eenceputul celei mai critice etape pentru grupul centrist de c\u00e2nd \u015fi-a anun\u0163at trecerea de la statutul de organiza\u0163ie bipartizan\u0103 de la Washington la cel de partid preziden\u0163ial care sper\u0103 s\u0103 profite de nemul\u0163umirea americanilor fa\u0163\u0103 de candida\u0163ii care cel mai probabil vor fi nominaliza\u0163i de cele dou\u0103 partide politice majore ale \u0163\u0103rii - democratul Joe Biden, respectiv republicanul Donald Trump.\nCursa preziden\u0163ial\u0103 s-a restr\u00e2ns \u00een aceast\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, dup\u0103 ce republicana Nikki Haley \u015fi democratul Dean Phillips \u015fi-au \u00eencheiat candidaturile respective, \u00een urma Super Tuesday.\nOficialii No Labels au promis \u00eens\u0103 c\u0103 grupul va merge mai departe doar dac\u0103 vor crede c\u0103 au o cale viabil\u0103 spre victorie \u015fi nu vor juca rolul de \u201eiepure\u201d. Dar decizia de vineri va face probabil prea pu\u0163in pentru a \u00een\u0103bu\u015fi criticile - \u00een mare parte din partea democra\u0163ilor - c\u0103 partidul nu are nicio \u015fans\u0103 \u015fi c\u0103 nu va face dec\u00e2t s\u0103 \u00eencline balan\u0163a spre Trump.\n"
    },
    {
        "No": 71,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-motor-26962052-formula-1-max-verstappen-victoria-numarul-56-carierei-arabiei-saudite.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 21:01",
        "Body": "Max Verstappen (Red Bull) continu\u0103 s\u0103 scrie istorie \u00een Formula 1, reu\u0219ind s\u0103 c\u00e2\u0219tige \u0219i a doua curs\u0103 din acest sezon, \u00een cadrul Marelui Premiu al Arabiei Saudite. \nPlecat din pole position, olandezul a reu\u0219it o nou\u0103 victorie pe circuitul de la Jeddah, parcurg\u00e2nd cele 50 de tururi \u00een 1:20:43.273. \nLa victoria cu num\u0103rul 56 din carier\u0103, campionul en-titre a fost urmat pe podium de coechipierul s\u0103u Sergio Perez \u0219i de la Charles Leclerc (Ferrari). \nPilo\u021bii Mercedes, George Russel \u0219i Lewis Hamilton, au terminat pe locurile 6 \u0219i 9, \u00een timp ce \u00eenlocuitorul lui Carlos Sainz la Ferrari, Oliver Bearman, s-a clasat pe locul al \u0219aptelea, ob\u021bin\u00e2nd puncte chiar la debutul \u00een Formula 1.\nCursa nu a fost lipsit\u0103 de incidente, Lance Stroll (Aston Martin) \u0219i Pierre Gasly (Alpine) fiind nevoi\u021bi s\u0103 abandoneze. \nRACE CLASSIFICATION (LAP 50/50)Win #56 for Max, podium #100 \\uD83D\\uDC4F\\uD83D\\uDC4F\\uD83D\\uDC4F#F1 #SaudiArabianGP pic.twitter.com/bE8BLxA9lp\n1. Max Verstappen - RedBull 51 puncte\n2. Sergio Perez - RedBull 36\n3. Charles Leclerc - Ferrari 28\n4. George Russell - Mercedes 18\n5. Oscar Piastri - McLaren 16\n6. Carlos Sainz - Ferrari 15 \n7. Fernando Alonso - Aston Martin 12\n8. Lando Norris - McLaren 12\n9. Lewis Hamilton - Mercedes 8\n10. Oliver Bearman - Ferrari 6 etc.\n1. RedBull 87 puncte\n2. Ferrari 49\n3. McLaren 28\n4. Mercedes 26\n5. Aston Martin 13\n6. HAAS 1\n7. Williams 0\n8. Kick Sauber 0\n9. RB Honda 0\n10. Alpine Renault 0.\n1) MP din Bahrain / 2 martie / C\u00e2\u0219tig\u0103tor Max Verstappen\n2) MP din Arabia Saudit\u0103 / 9 martie / C\u00e2\u0219tig\u0103tor Max Verstappen\n3) MP din Australia / 24 martie / Albert Park Circuit\n4) MP din Japonia / 7 aprilie / Suzuka\n5) MP din China / 21 aprilie / Shanghai\n6) MP din Miami / 5 mai / Miami International Autodrome\n7) MP din Emilia Romagna / 19 mai / Imola\n8) MP din Monaco / 26 mai / Monaco\n9) MP din Canada / 9 iunie / Gilles Villeneuve, Monteal\n10) MP din Spania / 23 iunie / Barcelona, Montmelo\n11) MP din Austria / 30 iunie / Spielberg\n12) MP din Marea Britanie / 7 iulie / Silverstone\n13) MP din Ungaria / 21 iulie / Hungaroring\n14) MP din Belgia / 28 iulie / Spa-Francorchamps\n15) MP din Olanda / 25 august / Zandvoort\n16) MP din Italia / 1 septembrie / Monza\n17) MP din Azerbaidjan / 15 septembrie / Baku\n18) MP din Singapore / 22 septembrie / Marina Bay\n19) MP din SUA / 20 octombrie / Texas, Austin\n20) MP din Mexic / 27 octombrie / Autodromo Hermanos Rodriguez\n21) MP din Sao Paulo / 3 noiembrie / Interlagos\n22) MP din Las Vegas / 23 noiembrie / Las Vegas Strip Circuit\n23) MP din Qatar / 1 decembrie / Lusail\n24) MP din Abu Dhabi / 8 decembrie / Yas Marina.\n"
    },
    {
        "No": 72,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26961981-bacau-sofer-19-ani-permisul-suspendat-retinut-dupa-urmarire-trafic-fost-blocat-scos-forta-din-masina-video.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 20:45",
        "Body": "Un b\u0103c\u0103uan de 19 ani care are permisul de conducere suspendat \u015fi nu a oprit la semnalul poli\u0163i\u015ftilor a fost re\u0163inut, s\u00e2mb\u0103t\u0103 sear\u0103, dup\u0103 ce ace\u015ftia l-au urm\u0103rit \u00een trafic \u015fi au reu\u015fit s\u0103 \u00eel blocheze, relateaz\u0103 News.ro. B\u0103rbatul a pus \u00een pericol at\u00e2t siguran\u0163a sa, c\u00e2t \u015fi a celorlal\u0163i participan\u0163i la traficul rutier, \u00een momentul \u00een care a decis s\u0103 ignore semnalele poli\u0163i\u015ftilor \u015fi s\u0103 \u00eencerce s\u0103 scape de ace\u015ftia, spun oamenii legii.\nUrm\u0103rirea a avut loc s\u00e2mb\u0103t\u0103, pe str\u0103zile din municipiul Bac\u0103u. Pe strada Calea Moldovei, un echipaj al Poli\u0163iei a dat semnal regulamentar unui autoturism la volanul c\u0103ruia se afla un \u015fofer de 19 ani. \u00cen loc s\u0103 trag\u0103 pe dreapta, t\u00e2n\u0103rul a ocolit autospeciala Poli\u0163iei \u015fi \u015fi-a continuat deplasarea, iar c\u00e2nd a v\u0103zut c\u0103 ma\u015fina de Poli\u0163ie pleac\u0103 \u00een urm\u0103rirea sa a m\u0103rit viteza. \n\u201ePoli\u0163i\u015ftii au procedat la urm\u0103rirea autoturismului \u00een trafic, reu\u015find s\u0103-l blocheze \u015fi s\u0103 extrag\u0103 de la volan conduc\u0103torul acestuia, imobiliz\u00e2ndu-l. Modul de deplasare \u00een trafic al t\u00e2n\u0103rului cu autoturismul s-a f\u0103cut prin \u00eenc\u0103lcarea mai multor reguli de circula\u0163ie rutier\u0103, de natur\u0103 s\u0103 pericliteze at\u00e2t siguran\u0163a sa, c\u00e2t \u015fi a celorlal\u0163i participan\u0163i la traficul rutier\u201d, transmit oficialii Poli\u0163iei Bac\u0103u.\n\n\u00cen urma verific\u0103rilor poli\u0163i\u015ftii au constatat c\u0103 t\u00e2n\u0103rul de 19 ani, din municipiul Bac\u0103u, are suspendat dreptul de a conduce autovehicule pe drumurile publice.\nEl a fost testat aparatele din dotare, rezultatele fiind negative pentru consumul de alcool sau droguri.\nDup\u0103 administrarea probatoriului, t\u00e2n\u0103rul a fost re\u0163inut pentru 24 de ore \u015fi introdus \u00een Arestul I.P.J. Bac\u0103u. Cercet\u0103rile sunt continuate \u00een cadrul unui dosar penal sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u015firii infrac\u0163iunii de conducerea unui vehicul pe drumurile publice av\u00e2nd acest drept suspendat.\n"
    },
    {
        "No": 73,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26961983-israelul-lovit-bloc-turn-locuinte-din-sudul-orasului-rafah-timp-negocierile-pentru-armistitiu-stagneaza.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 20:24",
        "Body": "Israelul a lovit s\u00e2mb\u0103t\u0103 unul dintre cele mai \u00eenalte turnuri reziden\u0163iale din Rafah, \u00een sudul F\u00e2\u015fiei Gaza, intensific\u00e2nd presiunea asupra ultimei zone din enclav\u0103 pe care nu a invadat-o \u00eenc\u0103 \u015fi unde se ad\u0103postesc peste un milion de palestinieni str\u0103muta\u0163i, relateaz\u0103 News.ro.\nCl\u0103direa cu 12 etaje, situat\u0103 la aproximativ 500 de metri de grani\u0163a cu Egiptul, a fost avariat\u0103 \u00een urma atacului, relateaz\u0103 Reuters. Zeci de familii au r\u0103mas f\u0103r\u0103 ad\u0103post, de\u015fi nu au fost raportate victime, potrivit reziden\u0163ilor. Armata israelian\u0103 nu a r\u0103spuns imediat la solicit\u0103rile de comentarii cu privire la incident, mai precizeaz\u0103 Reuters.\nUnul dintre cei 300 de locatari ai turnului a declarat pentru Reuters c\u0103 Israelul le-a dat un avertisment de 30 de minute pentru a p\u0103r\u0103si cl\u0103direa, \u00een timpul nop\u0163ii. \u201eOamenii s-au speriat, au fugit pe sc\u0103ri, unii au c\u0103zut, a fost haos. Oamenii \u015fi-au l\u0103sat lucrurile \u015fi banii\u201d, a declarat Mohammad Al-Nabrees, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 printre cei care s-au \u00eempiedicat pe sc\u0103ri \u00een timpul evacu\u0103rii \u00een panic\u0103 s-a num\u0103rat \u015fi so\u0163ia \u00eens\u0103rcinat\u0103 a unui prieten.\nLovirea turnului din Rafah ar putea fi un semn al unei invazii israeliene iminente, a declarat un oficial palestinian din Fatah, partidul care sus\u0163ine Autoritatea Palestinian\u0103.\nDup\u0103 cinci luni de la \u00eenceperea asaltului aerian \u015fi terestru necru\u0163\u0103tor al Israelului asupra Gaza, autorit\u0103\u0163ile sanitare au declarat c\u0103 aproape 31.000 de palestinieni au fost uci\u015fi, peste 72.500 au fost r\u0103ni\u0163i \u015fi mii de persoane au fost prinse sub d\u0103r\u00e2m\u0103turi. Ofensiva a aruncat teritoriul palestinian, deja afectat de o blocad\u0103 de 17 ani impus\u0103 de Israel, \u00eentr-o catastrof\u0103 umanitar\u0103. O mare parte din teritoriu a fost transformat \u00een ruine, cea mai mare parte a celor 2,3 milioane de locuitori au fost str\u0103muta\u0163i, iar ONU a avertizat asupra riscului de boli \u015fi foamete.\nTrei copii palestinieni au murit de deshidratare \u015fi malnutri\u0163ie la spitalul Al Shifa din nordul \u0163\u0103rii, \u00een cursul nop\u0163ii, a declarat purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din Gaza, Ashraf Al-Qidra. El a precizat c\u0103 sunt 23 de palestineni care au murit din cauze similare \u00een aproape 10 zile.\nPe de alt\u0103 parte, negocierile privind \u00eencetarea focului \u015fi eliberarea celor 134 de ostatici afla\u0163i \u00eenc\u0103 \u00een Gaza p\u0103reau s\u0103 stagneze \u00eenainte de termenul limit\u0103 sperat, luna sf\u00e2nt\u0103 musulman\u0103 a Ramadanului, care \u00eencepe \u00een jurul datei de 10 martie. O surs\u0103 din cadrul Hamas a declarat pentru Reuters c\u0103 este \u201epu\u0163in probabil\u201d ca delega\u0163ia grup\u0103rii s\u0103 fac\u0103 o nou\u0103 vizit\u0103 la Cairo \u00een weekend pentru discu\u0163ii. Hamas a dat vina pentru lipsa de progrese pe Israel, care a refuzat p\u00e2n\u0103 acum s\u0103 ofere garan\u0163ii sau angajamente de a pune cap\u0103t r\u0103zboiului sau de a-\u015fi retrage for\u0163ele din Gaza.\n\u00centr-un discurs de marcare a Zilei Martirilor \u015fi Veteranilor din Egipt, s\u00e2mb\u0103t\u0103, pre\u015fedintele egiptean Abdel Fattah al-Sisi a declarat c\u0103 reconstruc\u0163ia F\u00e2\u015fiei Gaza ar putea dep\u0103\u015fi 90 de miliarde de dolari.\n\u00centr-un comunicat \u00een care a rezumat opera\u0163iunile sale din Gaza din ultima zi, armata israelian\u0103 a declarat c\u0103 a efectuat arest\u0103ri, a descoperit arme \u015fi a ucis peste 30 de lupt\u0103tori \u00een Khan Younis, inclusiv \u00een zona Hamad, \u00een centrul Gaza \u015fi \u00een zona Beit Hanoun din nord.\nMinisterul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din Gaza a declarat c\u0103 cel pu\u0163in 82 de persoane au fost ucise \u00een atacuri israeliene \u00een \u00eentreaga F\u00e2\u015fie Gaza \u00een ultima zi.\n"
    },
    {
        "No": 74,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26961946-masuratorile-facute-bazdana-dolj-unde-casa-fost-distrusa-explozie-provocata-acumulari-metan-sol-indica-continuare-prezenta-gazului-zona-dar-alte-parti.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 20:05",
        "Body": "M\u0103sur\u0103torile realizate duminic\u0103 la B\u00e2zd\u00e2na, \u00een jude\u0163ul Dolj, acolo unde \u00een urm\u0103 cu peste o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 o cas\u0103 a fost distrus\u0103 \u00een explozia unei pungi de metan acumulate sub imobil, indic\u0103 \u00een continuare acumul\u0103ri semnificative de metan, la mic\u0103 distan\u0163\u0103 sub dar \u015fi deasupra nivelului solului. Autorit\u0103\u0163ile au izolat dou\u0103 gospod\u0103rii, zonele fiind monitorizate.\nM\u0103sur\u0103torile realizate s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103 de echipajul CBRN \u2013 chimic, biologic, radiologic \u015fi nuclear \u00een satul B\u00e2zd\u00e2na, comuna Calop\u0103r, din jude\u0163ul Dolj, indic\u0103 \u00een continuare prezen\u0163a, \u00een unele zone, a unor acumul\u0103ri de metan \u00een pu\u0163uri, la mic\u0103 ad\u00e2ncime \u00een sol dar \u015fi deasupra nivelului solului, relateaz\u0103 News.ro.\n\u00cen gospod\u0103ria unde \u00een urm\u0103 opt zile s-a produs deflagra\u0163ia, \u00een zona pu\u0163ului, la 10 centimetri ad\u00e2ncime, concentra\u0163ia de metan este de sut\u0103 la sut\u0103, \u00een timp ce la cinci centimetri deasupra pu\u0163ului concentra\u0163ia de metan scade la 3,5%.\n\u00cen aceea\u015fi gospod\u0103rie, \u00een zona f\u00e2nt\u00e2nii m\u0103sur\u0103torile indic\u0103 36% metan la 10 centimetri ad\u00e2ncime \u015fi 6% metan la 5 centimetri deasupra. \u00cen camera de zi concentra\u0163ia de metan este de 47%, \u00een timp ce concentra\u0163ii mai mici de gaz au fost m\u0103surate, duminic\u0103, \u00een interiorul beciului \u015fi la col\u0163ul casei. \n\u00cen alte \u015fase gospod\u0103rii aparatele de m\u0103sur\u0103 au indicat diverse concentra\u0163ii de gaz, \u00een una dintre acestea fiind descoperit\u0103 o instala\u0163ie improvizat\u0103 e captare a gazului. Aceasta gospod\u0103rie \u015fi \u00eenc\u0103 una \u00een care s-a identificat metan \u00een interiorul pu\u0163ului au fost izolate \u015fi sunt monitorizate de Serviciul Voluntar pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 al comunei Calop\u0103r. \nM\u0103sur\u0103torile realizate duminic\u0103 \u00een alte opt gospod\u0103rii din acela\u015fi sat nu au indicat prezen\u0163a metanului.\nS\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103, un b\u0103rbat din Dolj a ajuns \u00een stare grav\u0103 la spital cu arsuri de gradele 1 \u015fi 2, dup\u0103 ce locuin\u0163a \u00een care se afla a explodat. Acesta ar fi descoperit o pung\u0103 cu gaze \u00een curtea sa din satul B\u00e2zd\u00e2na, comuna Calop\u0103r, \u00een urm\u0103 cu doi ani, moment \u00een care a alertat \u015fi autorit\u0103\u0163ile, \u00eens\u0103 nu a fost luat\u0103 nicio m\u0103sur\u0103. Acum, b\u0103rbatul a forat un pu\u0163 \u00een curtea locuin\u0163ei, iar gazul a ars timp de aproximativ o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, p\u00e2n\u0103 s-a produs explozia.\n\u201eOamenii tr\u0103iesc cu acest gaz care vine din f\u00e2nt\u00e2ni, din p\u00e2nza freatic\u0103 de foarte mul\u0163i ani. Acum, nu neg\u0103m faptul c\u0103 acel gaz care iese din p\u0103m\u00e2nt poate fi un pericol pentru locuitorii zonei respective\u201d, a afirmat, luni, prefectul jude\u0163ului Dolj, Dan Diaconu.\n"
    },
    {
        "No": 75,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-alte_sporturi-26961896-handbal-dinamo-victorie-scor-derbiul-steaua.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 19:47",
        "Body": "Campioana Rom\u00e2niei la handbal masculin, Dinamo Bucure\u0219ti, a f\u0103cut \u00eenc\u0103 un pas spre un nou titlu, dup\u0103 victoria categoric\u0103 \u00een fa\u021ba rivalei CSA Steaua, scor 42-26 (20-9). \nCalificat\u0103 \u00een play-off-ul EHF European League, Dinamo defileaz\u0103 \u0219i \u00een Liga Na\u021bional\u0103 la handbal masculin. \nElevii lui Xavier Pascual au f\u0103cut spectacol \u00een duelul cu CSA Steaua, reu\u0219ind o victorie la o diferen\u021b\u0103 considerabil\u0103. \nNicu\u015for Negru a marcat 15 goluri pentru campioni, care au victorii pe linie \u00een campionat. Daniel Stanciuc \u015fi Andrii Akimenko au reu\u015fit c\u00e2te 6 goluri, iar Vladimir Cupara a ap\u0103rat 12 \u015futuri, anun\u021b\u0103 Agerpres. \nDe la Steaua s-au remarcat Mihnea Toma cu 8 goluri, Aron Dedu 7, Nemanja Grbovic 5 goluri. \nDup\u0103 20 de etape, Dinamo are punctaj maxim \u00een Liga Na\u021bional\u0103, fiind aproape de c\u00e2\u0219tigarea unui nou titlu. \n1. CS Dinamo Bucure\u015fti 60 puncte (20 jocuri) \n2. CSM Constanta 46 (18) \n3. CS Minaur Baia Mare 41 (19) \n4. AHC Potaissa Turda 36 (19) \n5. CSM Bucure\u015fti 32 (19) \n6. ACS HC Buz\u0103u 28 (19) \n.......................................... \n10. CSA Steaua 17 (19) \n"
    },
    {
        "No": 76,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-razboi_ucraina-26961892-papa-spune-ucraina-trebui-aiba-curajul-steagului-alb-negocierilor.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 19:46",
        "Body": "Papa Francisc a declarat \u00eentr-un interviu c\u0103 Ucraina ar trebui s\u0103 aib\u0103 ceea ce el a numit curajul &quot;steagului alb&quot; \u015fi s\u0103 negocieze sf\u00e2r\u015fitul r\u0103zboiului cu Rusia care a izbucnit dup\u0103 invazia la scar\u0103 larg\u0103 a Moscovei, \u00een urm\u0103 cu doi ani, \u015fi \u00een care au murit zeci de mii de persoane, relateaz\u0103 Reuters.\n\u00cen interviul pentru postul elve\u0163ian RSI, realizat cu mai mult timp \u00een urm\u0103, Papa Francisc a fost \u00eentrebat care este pozi\u0163ia sa cu privire la dezbaterea \u00eentre cei care spun c\u0103 Ucraina ar trebui s\u0103 renun\u0163e, deoarece nu a fost capabil\u0103 s\u0103 resping\u0103 for\u0163ele ruse\u015fti, \u015fi cei care spun c\u0103 f\u0103c\u00e2nd acest lucru ar legitima ac\u0163iunile p\u0103r\u0163ii celei mai puternice. Cel care l-a intervievat pe pap\u0103 a folosit termenul &quot;steag alb&quot; \u00een \u00eentrebare.\n&quot;Este o interpretare, este adev\u0103rat&quot;, a spus Francisc, potrivit unei transcrieri prealabile a interviului \u015fi a unei \u00eenregistr\u0103ri video par\u0163iale puse s\u00e2mb\u0103t\u0103 la dispozi\u0163ia Reuters. Interviul urmeaz\u0103 s\u0103 fie difuzat pe 20 martie, \u00een cadrul unui nou program cultural.\n&quot;Dar cred c\u0103 cel mai puternic este cel care prive\u015fte situa\u0163ia, se g\u00e2nde\u015fte la oameni \u015fi are curajul steagului alb \u015fi negociaz\u0103&quot;, a continuat Papa Francisc, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 negocierile ar trebui s\u0103 aib\u0103 loc cu ajutorul puterilor interna\u0163ionale.\n&quot;Cuv\u00e2ntul negociere este un cuv\u00e2nt curajos. C\u00e2nd vezi c\u0103 e\u015fti \u00eenvins, c\u0103 lucrurile nu merg bine, trebuie s\u0103 ai curajul s\u0103 negociezi&quot;, a spus Papa Francisc.\nEste, din c\u00e2te se pare, pentru prima dat\u0103 c\u00e2nd Papa Francisc folose\u015fte termeni precum &quot;steag alb&quot; sau &quot;\u00eenvins&quot; \u00een discu\u0163ia despre r\u0103zboiul din Ucraina, de\u015fi a mai vorbit \u00een trecut despre necesitatea negocierilor.\nAnul trecut, papa, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 87 de ani, a trimis un emisar de pace, cardinalul italian Matteo Zuppi, la Kiev, Moscova \u015fi Washington pentru a sonda liderii din aceste \u0163\u0103ri.\n&quot;Se poate sim\u0163i ru\u015fine&quot;, a spus Francisc despre negocieri, &quot;dar cu c\u00e2\u0163i mor\u0163i se va sf\u00e2r\u015fi (r\u0103zboiul)? (Ar trebui) s\u0103 se negocieze \u00een timp, s\u0103 se g\u0103seasc\u0103 o \u0163ar\u0103 care poate fi un mediator&quot;, a completat Papa Francisc, men\u0163ion\u00e2nd Turcia printre \u0163\u0103rile care s-au oferit s\u0103 fac\u0103 demersuri \u00een acest sens.\n&quot;S\u0103 nu v\u0103 fie ru\u015fine s\u0103 negocia\u0163i, \u00eenainte ca lucrurile s\u0103 se \u00eenr\u0103ut\u0103\u0163easc\u0103&quot;, a \u00eendemnat Papa Francisc, care a f\u0103cut sute de apeluri pentru ceea ce el nume\u015fte &quot;Ucraina martir\u0103&quot;. \u00centrebat dac\u0103 este dispus s\u0103 medieze, Papa Francisc a r\u0103spuns: &quot;Sunt aici&quot;.\n\u00centr-o alt\u0103 parte a interviului, vorbind despre r\u0103zboiul dintre Israel \u015fi Hamas, suveranul pontif a spus: &quot;Negocierea nu este niciodat\u0103 o capitulare&quot;.\nLuna trecut\u0103, pre\u015fedintele ucrainean Volodimir Zelenski a declarat c\u0103 31.000 de solda\u0163i ucraineni au fost uci\u015fi de la invazia rus\u0103 din februarie 2022 \u015fi c\u0103 zeci de mii de civili au fost uci\u015fi \u00een zonele ocupate ale \u0163\u0103rii.\nInterviul cu Papa Francisc de la RSI a fost \u00eenregistrat luna trecut\u0103, cu mult \u00eenainte de ultima propunere, de vineri, a pre\u015fedintelui turc Recep Tayyip Erdogan de a g\u0103zdui un summit \u00eentre Ucraina \u015fi Rusia pentru a pune cap\u0103t r\u0103zboiului. Erdogan a f\u0103cut aceast\u0103 nou\u0103 propunere dup\u0103 o \u00eent\u00e2lnire avut\u0103 la Istanbul cu omologul s\u0103u ucrainean Volodimir Zelenski.\nUn purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al lui Zelenski nu a r\u0103spuns imediat la o solicitare de a-\u015fi spune punctul de vedere cu privire la comentariile papei, men\u0163ioneaz\u0103 Reuters.\nVineri, la Istanbul, Zelenski a reiterat c\u0103, de\u015fi dore\u015fte pacea, nu este dispus s\u0103 renun\u0163e la teritorii, \u00een timp ce de la Moscova mesajul este c\u0103 Rusia nu se va opri p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd nu-\u015fi va atinge obiectivele &quot;opera\u0163iunii militare speciale&quot; declan\u015fate la 24 februarie 2022.\nProproul plan de pace al liderului ucrainean prevede retragerea trupelor ruse\u015fti de pe \u00eentreg teritoriul Ucrainei \u015fi restabilirea grani\u0163elor sale de stat. Kremlinul a exclus \u00eens\u0103 angajarea \u00een discu\u0163ii de pace \u00een condi\u0163iile stabilite de Kiev.\n(news.ro)\n"
    },
    {
        "No": 77,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26961884-salvati-rosia-montana-39-39-rosienii-societatea-civila-castigat.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 19:43",
        "Body": "Decizia Tribunalului din Washington \u00een procesul privind Ro\u015fia Montan\u0103 constituie o recunoa\u015ftere interna\u0163ional\u0103 a luptei cet\u0103\u0163enilor pentru a-\u015fi salva localitatea, se arat\u0103 \u00eentr-un comunicat transmis, s\u00e2mb\u0103t\u0103, AGERPRES, de c\u0103tre campania &quot;Salva\u0163i Ro\u015fia Montan\u0103&quot;.\nPe de alt\u0103 parte, politicienii rom\u00e2ni au avut &quot;un rol contrar&quot;, submin\u00e2nd eforturile de ap\u0103rare ale Rom\u00e2niei \u00een arbitraj p\u00e2n\u0103 \u00een ultimul moment, arat\u0103 sursa citat\u0103.\n&quot;Decizia Tribunalului din Washington \u00een litigiul privind Ro\u015fia Montan\u0103, favorabil\u0103 statului rom\u00e2n, constituie o recunoa\u015ftere interna\u0163ional\u0103 a luptei ro\u015fienilor pentru a-\u015fi salva localitatea. Refuzul lor de a-\u015fi abandona casele, bisericile \u015fi cimitirele a devenit surs\u0103 de inspira\u0163ie pentru o \u00eentreag\u0103 genera\u0163ie&quot;, se men\u0163ioneaz\u0103 \u00een comunicatul campaniei &quot;Salva\u0163i Ro\u015fia Montan\u0103&quot;.\nPotrivit acestuia, cauza Ro\u015fiei Montane a fost sus\u0163inut\u0103 \u00een fa\u0163a Tribunalului prin &quot;trei amicus curiae&quot;, interven\u0163ii specializate din partea societ\u0103\u0163ii civile rom\u00e2ne\u015fti \u00een sprijinul statului, num\u0103rul interven\u0163iilor marc\u00e2nd o premier\u0103 mondial\u0103 \u00een arbitrajul interna\u0163ional.\n&quot;Argumentele introduse de avoca\u0163ii organiza\u0163iilor non-guvernamentale au eviden\u0163iat faptul c\u0103 proiectul minier de la Ro\u015fia Montan\u0103 nu a ob\u0163inut niciodat\u0103 acceptul comunit\u0103\u0163ii \u015fi al societ\u0103\u0163ii. Pe de alt\u0103 parte, politicienii rom\u00e2ni au avut un rol contrar, ba chiar au subminat eforturile de ap\u0103rare ale Rom\u00e2niei \u00een arbitraj, p\u00e2n\u0103 \u00een ultimul moment&quot;, se arat\u0103 \u00een comunicat.\n\u00cen opinia semnatarilor acestuia, declara\u0163iile recente ale premierului Marcel Ciolacu \u015fi ale altor membri ai Guvernului privind un poten\u0163ial e\u015fec \u00een arbitraj ar fi contribuit la cre\u015fterea valorii ac\u0163iunilor companiei Gabriel Resources la burs\u0103, care a \u00eenregistrat c\u00e2\u015ftiguri de 300 de milioane de dolari.\nCampania &quot;Salva\u0163i Ro\u015fia Montan\u0103&quot; le aminte\u015fte politicienilor c\u0103 &quot;drepturile ro\u015fienilor \u015fi ale cet\u0103\u0163enilor rom\u00e2ni nu sunt negociabile&quot;.\nDe asemenea, se aminte\u015fte c\u0103, inspirat\u0103 de exemplul localnicilor, campania &quot;Salva\u0163i Ro\u015fia Montan\u0103&quot;, prin voluntarii \u015fi organiza\u0163iile implicate, a luptat peste 20 de ani \u00een instan\u0163e, \u00een comunitate \u015fi \u00een strad\u0103.\n&quot;Pentru aceste drepturi \u015fi pentru ca oportunit\u0103\u0163ile care se deschid pentru acest loc emblematic din Apuseni s\u0103 fie pe deplin fructificate, solicit\u0103m de urgen\u0163\u0103 Guvernului Rom\u00e2niei, institu\u0163iilor subordonate \u015fi coali\u0163iei de guvernare PNL-PSD: s\u0103 nu re\u00eennoiasc\u0103 licen\u0163a de exploatare pentru Certej \u015fi Ro\u015fia Montan\u0103; s\u0103 elimine definitiv localit\u0103\u0163ile Ro\u015fia Montan\u0103 \u015fi Certej din lista perimetrelor miniere ale statului rom\u00e2n; s\u0103 elaboreze Planul Urbanistic General \u015fi Planul de Management pentru situl UNESCO, \u00een vederea conserv\u0103rii patrimoniului \u00een conformitate cu recomand\u0103rile Comitetului Patrimoniului Mondial, ca parte a deciziei de includere a Ro\u015fiei Montane pe Lista Patrimoniului Mondial \u015fi a Patrimoniului Mondial \u00een Pericol; s\u0103 \u00eenfiin\u0163eze \u015fi bugeteze un program na\u0163ional de conservare dedicat sitului minier istoric de la Ro\u015fia Montan\u0103&quot;, se mai precizeaz\u0103 \u00een comunicat.\nTotodat\u0103, se cere s\u0103 se ac\u0163ioneze &quot;de urgen\u0163\u0103&quot;, prin Inspectoratul de Stat \u00een Construc\u0163ii \u015fi Ministerul Culturii, pentru evaluarea \u015fi interven\u0163ia conform legii \u00een cazul cl\u0103dirilor de patrimoniu din proprietatea Ro\u015fia Montan\u0103 Gold Corporation &quot;abandonate \u00een colaps&quot;.\n(Agerpres)\nDe asemenea, se cere ca statul s\u0103 &quot;faciliteze \u015fi s\u0103 sus\u0163in\u0103 proactiv&quot; implicarea ONG-urilor \u00een managementul patrimoniului minier, at\u00e2t subteran, c\u00e2t \u015fi suprateran, oferindu-le oportunitatea de a deveni custozi, de a beneficia de sprijin legal \u015fi financiar pentru a face acest patrimoniu accesibil unui public c\u00e2t mai larg.\n&quot;Mai multe lu\u0103ri de pozi\u0163ie ale politicienilor privind situa\u0163ia de la Ro\u015fia Montan\u0103 au pus sub semnul \u00eentreb\u0103rii drepturi fundamentale ale cet\u0103\u0163eanului, suprema\u0163ia sentin\u0163elor judec\u0103tore\u015fti definitive, chiar au luat \u00een calcul retragerea Ro\u015fiei Montane din Lista Patrimoniului Mondial \u015fi totodat\u0103 reluarea unui proiect minier dovedit ilegal \u015fi p\u0103gubos&quot;, conchid reprezentan\u0163ii campaniei &quot;Salva\u0163i Ro\u015fia Montan\u0103&quot;.\n"
    },
    {
        "No": 78,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-sanatate-26961867-mapn-primul-caz-din-romania-operatie-creier-prin-pleoapa-spitalul-militar-central.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 19:30",
        "Body": "Potrivit unei inform\u0103ri postat\u0103 pe pagina de Facebook a MApN, interven\u0163ia a durat \u015fase ore. &quot;La finele anului trecut, caracterul minim invaziv al interven\u0163iilor care \u0163in de chirurgia epilepsiei a dep\u0103\u015fit o nou\u0103 barier\u0103. Cazul pe care vi-l prezent\u0103m \u00een premier\u0103 na\u0163ional\u0103 este al unui pacient \u00een v\u00e2rst\u0103 de 49 de ani, cunoscut cu un accident vascular cerebral ischemic major \u015fi crize de epilepsie \u00eenc\u0103 din copil\u0103rie&quot;, arat\u0103 sursa citat\u0103\n\u201eC\u00e2nd a ajuns \u00een aten\u0163ia echipei medicale, frecven\u0163a crizelor era de aproximativ 3-4 crize pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103. Echipa de neuroepileptologi a conceput un plan de chirurgia epilepsiei care propunea rezec\u0163ia polului temporal, nucleului amigdalian \u015fi hipocampului. Dac\u0103 planul ar fi fost gre\u015fit, pacientul ar fi avut tulbur\u0103ri severe de memorie, fapt ce \u00eei putea afecta sever calitatea vie\u0163ii. S-a stabilit c\u0103 cea mai bun\u0103 op\u0163iune pentru acest caz era un abord care nu a mai fost \u00eencercat p\u00e2n\u0103 acum \u00een Rom\u00e2nia, printr-o incizie utilizat\u0103 strict \u00een chirurgia oculoplastic\u0103, la nivelul pleoapei st\u00e2ngi&quot;,se mai spune \u00een comunicatr\n Preg\u0103tirea a fost realizat\u0103 \u00een prealabil prin reconstruc\u0163ii tridimensionale \u015fi exersat\u0103 at\u00e2t \u00een mediul virtual \u00een repetate r\u00e2nduri, c\u00e2t \u015fi \u00een cadrul unor cursuri de disec\u0163ie specializate ce au avut loc \u00een Barcelona, Spania, explic\u0103 MApN.\n&quot;Astfel, la trei luni de la interven\u0163ie, frecven\u0163a crizelor a sc\u0103zut de la trei-patru crize pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 la... niciuna \u00een trei luni! Defini\u0163ia de &apos;caz vindecat&apos; totu\u015fi este absen\u0163a crizelor timp de doi ani de la interven\u0163ie, pacientul r\u0103m\u00e2n\u00e2nd atent monitorizat \u00een aceast\u0103 perioad\u0103 de c\u0103tre echipa de neuroepileptologie&quot;, se mai arat\u0103 \u00een postarea ministerului. (Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 79,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26961835-irlandezii-resping-prin-referendum-modificarea-constitutiei-prin-modernizarea-formularilor-privind-femeile-familia-era-raspunderea-noastra-convingem-majoritatea-voteze-nu-reusit-premier.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 19:04",
        "Body": "Premierul Irlandei, Leo Varadkar, a anun\u0163at s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 amendamentele la Constitu\u0163ie au fost respinse prin referendum, de\u015fi rezultatele oficiale nu au fost \u00eenc\u0103 publicate, transmite AFP.\nInten\u0163ia executivului de centru-dreapta era de a modifica textul legii fundamentale, redactat \u00een 1937 sub influen\u0163a istoric\u0103 a Bisericii Catolice asupra vie\u0163ii publice \u015fi private, \u00een sensul unor formul\u0103ri mai moderne privind femeile \u015fi familia,\n&quot;Era r\u0103spunderea noastr\u0103 s\u0103 convingem majoritatea s\u0103 voteze &apos;da&apos; \u015fi nu am reu\u015fit&quot;, a spus Varadkar. El apreciase \u00eenaintea vot\u0103rii c\u0103 o \u00eenfr\u00e2ngere ar \u00eensemna &quot;un pas \u00eenapoi&quot; pentru Irlanda, transmi\u0163\u00e2nd multora mesajul c\u0103 nu au o familie conform Constitu\u0163iei.\nElectoratul a respins extinderea no\u0163iunii de familie dincolo de c\u0103s\u0103torie, prin includerea a\u015fa-numitelor &quot;rela\u0163ii durabile&quot; cum ar fi concubinajele \u015fi a copiilor n\u0103scu\u0163i din acestea, \u015fi eliminarea ideii c\u0103 este rolul mamelor s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 &quot;\u00eendatoririle casnice&quot; \u00een familie.\nReferendumul nu a fost primit cu mare interes: conform estim\u0103rilor publicate de presa irlandez\u0103, participarea a fost sub 50% \u00een majoritatea celor 39 de circumscrip\u0163ii electorale.\nIrlanda, unde majoritatea celor 5,3 milioane de locuitori sunt catolici, a legalizat c\u0103s\u0103toriile homosexuale \u00een 2015 \u015fi avorturile \u00een 2018. \n(Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 80,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-superliga-26961823-liveblog-superliga-rapid-fcsb-intr-atmosfera-incendiara-ora-20-00-echipele-start.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 19:00",
        "Body": "\u00cencurajat\u0103 frenetic de zecile de mii de suporteri, Rapid a tran\u0219at categoric duelul cu FCSB, scor 4-0 \u00een ultima etap\u0103 a sezonului regular, iar diferen\u021ba de puncte dup\u0103 \u00eenjum\u0103t\u0103\u021bire scade la doar patru puncte.\nDuelul mult a\u0219teptat dintre Rapid \u0219i FCSB a fost decis la nivelul tactic de Cristiano Bergodi, care a predat o lec\u021bie de fotbal. \nGiule\u0219tenii le-au l\u0103sat posesia ro\u0219-alba\u0219trilor, prefer\u00e2nd s\u0103 contraatace de c\u00e2te ori au avut ocazia. \nPaul Iacob a deschis scorul \u00een minutul 33, cu o lovitur\u0103 de cap \u00een urma centr\u0103rii din lovitur\u0103 liber\u0103 a lui Papeau. Funda\u0219ul are trei goluri \u00een ultimele trei partide \u00een poarta celor de la FCSB. \nImediat dup\u0103 pauz\u0103, Rapid \u0219i-a dublat avantajul prin golgheterul Albion Rrahmani, care a finalizat din fa\u021ba por\u021bii centrarea lui Krasniqi. \n\u00cen minutul 74 s-au inversat rolurile, iar Ermal Krasniqi a \u00eenscris \u0219i el cu un \u0219ut la col\u021bul scurt, dup\u0103 lansarea lui Rrahmani. \nAlbion Rrahmani a ie\u0219it din nou la ramp\u0103 \u00een minutul 82, c\u00e2nd servit ideal de Funsho a \u00eenscris cu un \u0219ut plasat de la marginea careului. \nRezultatul o readuce pe Rapid pe pozi\u021bia secund\u0103 a clasamentului cu 55 de puncte, nou\u0103 mai pu\u021bin dec\u00e2t FCSB \u00eenainte de \u00eenjum\u0103t\u0103\u021bire. \nAici po\u021bi vedea un rezumat al partidei dintre Rapid \u0219i FCSB.\nCFR Cluj \u2013 FC Hermannstadt 1-0\nDinamo \u2013 UTA 1-0\nPetrolul \u2013 Sepsi 1-2\nFC Voluntari \u2013 Universitatea Cluj 0-0\nFC Boto\u0219ani \u2013 Farul 0-0\nRapid \u2013 FCSB 4-0\nU Craiova 1948 \u2013 Univeristatea Craiova / duminic\u0103 20:45 \nO\u021belul Gala\u021bi \u2013 Poli Ia\u0219i / luni 20:00 \n1. FCSB 64 puncte\n2. Rapid Bucure\u0219ti 55\n3. CFR Cluj 53\n4. Universitatea Craiova 45\n5. Sepsi Sf. Gheorghe 43\n6. Farul Constan\u021ba 43\n7. Universitatea Cluj 42 \n8. FC Hermannstadt 40 \n9. UTA Arad 40 \n10. Petrolul Ploie\u0219ti 35\n11. O\u021belul Gala\u021bi 33\n12. Poli Ia\u0219i 32 \n13. U Craiova 1948 31 \n14. Dinamo Bucure\u0219ti 29 \n15. FC Voluntari 28\n16. FC Boto\u0219ani 20.\nPrincipalele momente ale partidei:\nMin 90+3: Fluier final. Rapid se impune categoric \u0219i relanseaz\u0103 lupta la titlu.\nMin 90: De la margine s-au ar\u0103tat 3 minute de prelungiri.\nMin 82: GOOOL Rapid. Albion Rrahmani reu\u0219e\u0219te dubla cu un \u0219ut plasat de la marginea careului, din pasa nou intratului Funsho.\nMin 74: GOOOL Rapid. Lansat excelent \u00een ad\u00e2ncime de Rrahmani pe contraatac, Ermal Krasniqi duce scorul la 3-0 cu un \u0219ut la col\u021bul scurt care l-a surprins pe T\u00e2rnovanu.\nMin 72: Prima schimbare f\u0103cut\u0103 \u0219i de Cristiano Bergodi. Damjan Djokovic intr\u0103 \u00een locul lui Hromada. La FCSB, Baba Alhassan \u00eel \u00eenlocuie\u0219te pe \u0218ut.\nMin 63: Trei schimb\u0103ri pentru FCSB. Octavian Popescu, Lixandru \u0219i B\u0103lu\u021b\u0103 p\u0103r\u0103sesc terenul, iar \u00een locul lor intr\u0103 Pandele, Miculescu \u0219i Luis Phelipe.\nMin 61: \u00cenc\u0103 o \u0219ans\u0103 pentru Rapid, dar \u0219utul lui Krasniqi este respins \u00een corner de T\u00e2rnovanu.\nMin 58: Ocazie mare pentru Rapid. Ac\u021biune purat\u0103 de Rrahmani care \u00eei paseaz\u0103 lui Hasani, dar \u0219utul kosovarului la col\u021bul lung trece pu\u021bin al\u0103turi.\nMin 53: GOOOL Rapid. Albion Rrahmani dubleaz\u0103 avantajul giule\u0219tenilor dup\u0103 o centrare din dreapta trimis\u0103 de Krasniqi.\nMin 49: Gol anulat pentru FCSB. B\u0103lu\u021b\u0103 \u00eenscrie dup\u0103 o pas\u0103 a lui Coman, dar atacantul se afla \u00eentr-o pozi\u021bie clar\u0103 de ofsaid.\nMin 46: S-a reluat partida, f\u0103r\u0103 schimb\u0103ri \u00een cele dou\u0103 forma\u021bii.\nMin 45+5: Arbitrul pune cap\u0103t primei reprize. Avantaj minim la pauz\u0103 pentru gazde.\nMin 45: De la margine s-au ar\u0103tat cel pu\u021bin 4 minute de prelungiri.\nMin 44: Dup\u0103 o lovitur\u0103 liber\u0103 executat\u0103 de Coman, Radunovic cade \u00een careu la un duel cu Braun, Ha\u021began arat\u0103 punctul de la 11 metri, dar se ridicase fanionul pentru ofsaid.\nMin 35: Florinel Coman \u0219uteaz\u0103 de la distan\u021b\u0103, pu\u021bin pe l\u00e2ng\u0103 poarta lui Aioani.\nMin 33: GOOOL Rapid. Jayson Papeau a executat excelent o lovitur\u0103 liber\u0103 din partea dreapt\u0103, iar Paul Iacob se \u00eenal\u021b\u0103 dintre funda\u0219ii adver\u0219i \u0219i \u00eel \u00eenvinge pe T\u00e2rnovanu cu o lovitur\u0103 de cap. Este al treilea gol reu\u0219it de rapidist \u00een ultimele trei partide cu FCSB.\nMin 30: Dup\u0103 vizionarea relu\u0103rilor VAR, Ovidiu Ha\u021began \u00ee\u0219i men\u021bine decizia din teren \u0219i las\u0103 jocul s\u0103 continue.\nMin 27: Faz\u0103 de atac a rapidi\u0219tilor, Rrahmani p\u0103trunde \u00een careu \u0219i cade dup\u0103 un duel cu Dawa. Spiritele se \u00eencing, iar Ha\u021began este chemat la VAR.\nMin 25: Lovitura de cap a lui Florinel Coman, dup\u0103 centrarea lui \u0218ut, trece departe de poarta Rapidului.\nMin 15: Replica ro\u0219-alba\u0219trilor vine prin Darius Olaru, al c\u0103rui \u0219ut este re\u021binut de Aioani.\nMin 13: \u0218utul lui Ermal Krasniqi de la marginea careului este deviat pu\u021bin pe l\u00e2ng\u0103 poarta lui T\u00e2rnovanu.\nMin 12: Adrian \u0218ut cade \u00een careul Rapidului dup\u0103 un duel cu Hromada, iar Ha\u021began \u00eei arat\u0103 galben pentru simulare.\nMin 5: Fumigenele aprinse \u00een peluze au \u00eence\u021bo\u0219at atmosfera pe teren.\nMin 1: A \u00eenceput partida de pe Arena Na\u021bional\u0103, cu 48.000 de spectatori \u00een tribune.\nEchipele de start: \nRapid: 16. Aioani \u2013 47. Braun, 22. S\u0103punaru (c), 6. Iacob, 3. Bpdescu \u2013 26. Oaid\u0103, 14. Hromada \u2013 77. Krasniqi, 8. Hasani, 96. Papeau \u2013 9. Rrahmani. Antrenor: Cristiano Bergodi. \nRezerve: 90. Dr\u0103ghia, 7. Funsho, 11. Burmaz, 15. Cristea, 19. Onea, 21. Grigore, 23. Albu, 24. Borza, 27. Petrila, 80. C\u00eerjan, 88. Djokovic, 91. El Sawy. \nFCSB: 32. T\u00e2rnovanu \u2013 2. Cre\u021bu, 23. Ov. Popescu, 5. Dawa, 33. Radunovic \u2013 27. Olaru (c), 8. \u0218ut, 16. Lixandru \u2013 10. Oct. Popescu, 25. B\u0103lu\u021b\u0103, 7. Coman. Antrenor: Elias Charalambous. \nRezerve: 99. Vlad, 3. Pan\u021b\u00eeru, 11. Miculescu, 18. Pandele, 19. Phelipe, 20. Antwi, 21. Chiriche\u0219, 22. Toma, 26. Laszlo, 29. Manolache, 42. Alhassan, 98. Popa. \nPartida se disput\u0103 cu casa \u00eenchis\u0103 pe Arena Na\u021bional\u0103 \u0219i \u00eel are la centru pe arbitrul Ovidiu Ha\u021began, ajutat la cele dou\u0103 tu\u0219e de Mircea Grigoriu \u0219i Sebastian Gheorghe. \u00cen camera VAR se va afla Sebastian Col\u021bescu. \n"
    },
    {
        "No": 81,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26961803-cine-reprezentat-statul-roman-dosarul-rosia-montana-componenta-tribunalului-arbitrii.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 18:49",
        "Body": "Reprezentarea juridic\u0103 a Rom\u00e2niei \u00een dosarul Ro\u0219ia Montan\u0103 a fost asigurat\u0103 de consor\u0163iul format din societ\u0103\u0163ile de avocatur\u0103 Lalive Avocats (Elve\u0163ia) \u015fi SCA Leaua, Damcali, Deaconu, P\u0103unescu (Rom\u00e2nia). Tribunalul arbitral a fost constituit din trei membri cu experien\u0163\u0103 interna\u0163ional\u0103, respectiv un elve\u0163ian, un argentinian \u015fi un australiano-elve\u0163ian.\nAceea\u0219i cas\u0103 de avocatur\u0103 din Rom\u00e2nia a mai reprezentat cu succes Statul \u00een procesul intentat de fra\u021bii Ioan \u0219i Viorel Micula, \u00een care ace\u0219tia cereau statului rom\u00e2n desp\u0103gubiri de 9 miliarde de lei. \nDe asemenea, aceea\u0219i firm\u0103 de avocatur\u0103 a reprezentat produc\u0103torul de energie Hidroelectrica care, la Tribunalul Arbitral constituit la Berna, \u00een Elve\u0163ia, a dat c\u00e2\u015ftig de cauz\u0103 companiei \u00een arbitrajul cu traderul Energy Financing Team (EFT) AG. \n\u00cen dosarul Ro\u0219ia Montan\u0103, pre\u0219edintele Tribunalului a fost (p\u00e2n\u0103 \u00een 2018) Teresa CHENG (na\u021bionalitate chinez\u0103).\nArbitrii au fost: Horacio A. GRIGERA NA\u00d3N (Argentinian) - Numit de c\u0103tre Gabriel Resources \u0219i Zachary DOUGLAS (australian) - numit de p\u00e2r\u00e2t(i)\n\u00cen 5 aprilie 2018, pre\u0219edintele Tribunalului devine Pierre TERCIER (elve\u021bian) numit \u00een urma demisiei Teresa CHENG\nUPDATE: Casa de avocatur\u0103 LDDP a transmis s\u00e2mb\u0103t\u0103 sear\u0103 un comunicat \u00een care ofer\u0103 detalii despre hot\u0103r\u00e2rea arbitral\u0103 de vineri \u00een cazul Gabriel Resources v. Rom\u00e2nia:\nPotrivit firmei de avocatur\u0103, Gabriel Resources a reclamat c\u0103 Rom\u00e2nia ar fi \u00eenc\u0103lcat dou\u0103 tratate bilaterale de investi\u021bii, precum \u0219i \u201eobliga\u021bia de a nu expropria investi\u021biile f\u0103r\u0103 desp\u0103gubiri\u201d. Tribunalul a respins cererea Gabriel Resources, iar apoi nu a mai procedat la examinarea argumentelor p\u0103r\u021bilor cu privire la cuantumul daunelor.\nHot\u0103r\u00e2rea Arbitral\u0103 va fi publicat\u0103 pe site-ul Centrului Interna\u021bional pentru Reglementarea Diferendelor relative la Investi\u021bii de pe l\u00e2ng\u0103 Banca Mondial\u0103 (ICSID/CIRDI) odat\u0103 ce informa\u021biile confiden\u021biale sunt anonimizate \u00een hot\u0103r\u00e2re, precizeaz\u0103 firma de avocatur\u0103.\nPotrivit sursei citate, Rom\u00e2nia a fost reprezentat\u0103 \u00een arbitraj de consor\u021biul LALIVE \u0219i Leaua Damcali Deaconu P\u0103unescu (LDDP). \nComunicatul mai men\u021bioneaz\u0103 c\u0103 LALIVE \u0219i LDDP au ob\u021binut anterior pentru Rom\u00e2nia victorii \u00een cinci alte arbitraje privind investi\u021biile str\u0103ine, inclusiv Rompetrol \u00eempotriva Rom\u00e2niei \u0219i Micula et al. \u00eempotriva Rom\u00e2niei, \u00een care au fost respinse preten\u021bii de peste 3 miliarde de euro \u00eempotriva Rom\u00e2niei.\nCITE\u0218TE \u0218I:\n"
    },
    {
        "No": 82,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-fotbal-26961792-bundesliga-spectacol-total-allianz-arena-bayern-munchen-reusit-scor-fluviu.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 18:46",
        "Body": "Bayern Munchen nu a avut mil\u0103 de coda\u0219a Mainz, pe care a \u00eenvins-o cu scorul de 8-1 \u00een runda cu num\u0103rul 25 din Bundesliga, iar golgheterul Harry Kane a ajuns la o born\u0103 impresionant\u0103. \nSeria mai pu\u021bin reu\u0219it\u0103 a campioanei Germaniei pare c\u0103 s-a \u00eencheiat, dup\u0103 calificarea \u00een sferturile de final\u0103 ale Champions League. \nDup\u0103 3-0 cu Lazio la mijlocul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii, Bayern a surclasat-o pe Mainz, forma\u021bie aflat\u0103 pe locurile de retrogradare \u00een Bundesliga. \nHarry Kane a marcat din nou un hat-trick, ajung\u00e2nd la 30 de goluri \u00een campionat \u00een cele 25 de partide disputate. \nGoretzka cu o dubl\u0103, Muller, Musiala \u0219i Gnabry au semnat celelalte reu\u0219ite pentru bavarezi, \u00een timp ce Mainz a punctat prin Amiri. \nRezultatul o apropie pe Bayern la \u0219apte puncte de liderul Leverkusen, care are \u00eens\u0103 un meci mai pu\u021bin disputat. \n1. Leverkusen \u2013 64 puncte \n2. Bayern \u2013 57 p \n3. Stuttgart \u2013 53 p \n4. RB Leipzig \u2013 46 p \n5. Dortmund \u2013 44 p \n6. Frankfurt \u2013 37 p \n................................... \n16. Koln \u2013 18 p \n17. Mainz \u2013 16 p \n18. Darmstadt \u2013 13 p \n"
    },
    {
        "No": 83,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-razboi_ucraina-26961779-cnn-statele-unite-pregatit-riguros-pentru-potential-atac-nuclear-rusesc-ucraina-sfarsitul-anului-2022.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 18:45",
        "Body": "Administra\u0163ia Biden a fost \u00eengrijorat\u0103 c\u0103 Rusia ar putea folosi o arm\u0103 nuclear\u0103 tactic\u0103 \u00een Ucraina la sf\u00e2r\u015fitul anului 2022, astfel c\u0103 SUA au \u00eenceput \u201es\u0103 se preg\u0103teasc\u0103 riguros\u201d pentru un asemenea scenariu, care nu este exclus s\u0103 reapar\u0103 ca posibilitate, au declarat pentru postul CNN doi oficiali de rang \u00eenalt din cadrul administra\u0163iei americane, potrivit News.ro.\nCeea ce a determinat administra\u0163ia lui Joe Biden s\u0103 ajung\u0103 la o evaluare at\u00e2t de surprinz\u0103toare nu a fost un singur indicator, ci o serie de evolu\u0163ii, analize \u015fi - aspect crucial - noi informa\u0163ii extrem de sensibile. Teama administra\u0163iei SUA, a spus un oficial de rang \u00eenalt al administra\u0163iei, \u201enu a fost doar ipotetic\u0103 - s-a bazat \u015fi pe unele informa\u0163ii pe care le-am cules\u201d.\nPlanurile de contingen\u0163\u0103 au \u00eenceput s\u0103 fie elaborate la un nivel f\u0103r\u0103 precedent dup\u0103 ce membri de rang \u00eenalt ai administra\u0163iei Biden au devenit din ce \u00een ce mai alarma\u0163i de situa\u0163ie.\n\u201eTrebuia s\u0103 planific\u0103m astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 fim \u00een cea mai bun\u0103 pozi\u0163ie posibil\u0103 \u00een cazul \u00een care acest eveniment - care nu mai este de neconceput - ar fi avut loc\u201d, a declarat acela\u015fi \u00eenalt oficial al administra\u0163iei SUA.\nDac\u0103 s-ar \u00eent\u00e2mpla o astfel de lovitur\u0103 \u00een Ucraina, ar fi primul atac nuclear de c\u00e2nd SUA au lansat bombe atomice asupra ora\u015felor japoneze Hiroshima \u015fi Nagasaki, cu aproape 80 de ani \u00een urm\u0103.\n\u201eAsta ne ar\u0103ta conflictul, a\u015fa c\u0103 am crezut \u015fi cred c\u0103 este dreptul nostru s\u0103 ne preg\u0103tim cu rigurozitate \u015fi s\u0103 facem tot ce este posibil pentru a evita ca acest lucru s\u0103 se \u00eent\u00e2mple\u201d, a spus pentru CNN un alt oficial de rang \u00eenalt al administra\u0163iei. \u201eNu cred c\u0103 mul\u0163i dintre noi, c\u00e2nd ne-am \u00eenceput activitatea, ne a\u015fteptam s\u0103 petrecem mult timp preg\u0103tindu-ne pentru un scenariu care, \u00een urm\u0103 cu c\u00e2\u0163iva ani, se credea c\u0103 apar\u0163ine unei epoci trecute\u201d, a ad\u0103ugat oficialul.\n\u00cen aceast\u0103 perioad\u0103, de la sf\u00e2r\u015fitul verii p\u00e2n\u0103 \u00een toamna anului 2022, Consiliul Na\u0163ional de Securitate a convocat o serie de reuniuni pentru a pune la punct planuri de urgen\u0163\u0103 \u201e\u00een cazul \u00een care fie exista un indiciu foarte clar c\u0103 erau pe cale s\u0103 fac\u0103 ceva, s\u0103 atace cu o arm\u0103 nuclear\u0103, fie dac\u0103 pur \u015fi simplu o f\u0103ceau - cum am r\u0103spunde, cum am \u00eencerca s\u0103 prevenim sau s\u0103 descuraj\u0103m acest lucru\u201d, a spus una dintre sursele CNN.\nSf\u00e2r\u015fitul verii anului 2022 se dovedea a fi o perioad\u0103 devastatoare pentru for\u0163ele ruse\u015fti din Ucraina. For\u0163ele ucrainene \u00eenaintau spre Hersonul ocupat de ru\u015fi, \u00een sud. Ora\u015ful fusese cea mai mare prad\u0103 a Rusiei de la invazie. Acum, era \u00een pericol de a fi pierdut \u00een urma contraofensivei ucrainene. \u00cen mod crucial, pe m\u0103sur\u0103 ce for\u0163ele ucrainene avansau, \u00eentregi unit\u0103\u0163i ruse\u015fti erau \u00een pericol de a fi \u00eencercuite. Opinia \u00een interiorul administra\u0163iei era c\u0103 o astfel de pierdere catastrofal\u0103 ar putea fi un \u201epoten\u0163ial declan\u015fator\u201d pentru utilizarea armelor nucleare.\n\u201e\u00cen Herson, \u00een acel moment, existau tot mai multe semne c\u0103 liniile ruse\u015fti s-ar putea pr\u0103bu\u015fi. Zeci de mii de solda\u0163i ru\u015fi erau poten\u0163ial vulnerabili\u201d, a explicat una din surse.\nRusia pierdea teren \u00een interiorul teritoriului suveran ucrainean, nu \u00een interiorul Rusiei. Dar oficialii americani erau \u00eengrijora\u0163i de faptul c\u0103 pre\u015fedintele rus Vladimir Putin vedea lucrurile altfel. El spusese poporului rus c\u0103 Herson f\u0103cea acum parte din Rusia \u00eens\u0103\u015fi \u015fi, astfel, ar putea percepe o pierdere devastatoare acolo ca pe o amenin\u0163are direct\u0103 la adresa sa \u015fi a statului rus.\n\u201eEvaluarea noastr\u0103 era de ceva timp c\u0103 unul dintre scenariile \u00een care s-ar fi avut \u00een vedere utilizarea armelor nucleare (includea) lucruri precum amenin\u0163\u0103ri existen\u0163iale la adresa statului rus, amenin\u0163\u0103ri directe la adresa teritoriului rus\u201d, a declarat un oficial de rang \u00eenalt al administra\u0163iei.\n\u00centr-o astfel de evaluare, Rusia ar putea vedea un atac nuclear tactic ca pe un mijloc de descurajare \u00eempotriva pierderilor suplimentare de teritoriu de\u0163inut de Rusia \u00een Ucraina, precum \u015fi \u00eempotriva oric\u0103rui poten\u0163ial atac asupra Rusiei \u00eens\u0103\u015fi, a explicat sursa.\n\u00cen acela\u015fi timp, ma\u015fin\u0103ria de propagand\u0103 a Rusiei a pus \u00een circula\u0163ie o nou\u0103 poveste cu steag fals despre o bomb\u0103 murdar\u0103 ucrainean\u0103, despre care oficialii americani se temeau c\u0103 ar putea fi destinat\u0103 s\u0103 acopere un atac nuclear rusesc.\n\u00cen octombrie 2022, ministrul rus al ap\u0103r\u0103rii, Serghei \u015eoigu, a dat o serie de telefoane oficialilor din domeniul ap\u0103r\u0103rii din SUA, Marea Britanie, Fran\u0163a \u015fi Turcia, spun\u00e2ndu-le c\u0103 Kremlinul era \u201epreocupat de posibile provoc\u0103ri din partea Kievului care implic\u0103 utilizarea unei bombe murdare\u201d.\nOficialii americani \u015fi al\u0163i oficiali occidentali au respins avertismentele ruse\u015fti. Cu toate acestea, ambasadorul rus la ONU a transmis o scrisoare direct la Na\u0163iunile Unite \u00een care detalia aceea\u015fi presupus\u0103 amenin\u0163are. Oficialii ru\u015fi afirmau c\u0103 Ucraina ar construi \u015fi ar detona o bomb\u0103 murdar\u0103 \u00eempotriva for\u0163elor ruse\u015fti \u015fi apoi ar da vina pe Rusia pentru atac.\nOficialii americani au respins avertismentele ruse\u015fti, dar s-au temut de motiva\u0163ia din spatele lor. \u201eMesajele publice ruse\u015fti au venit din senin cu privire la poten\u0163ialul ca Ucraina s\u0103 foloseasc\u0103 o bomb\u0103 murdar\u0103, pe care noi am v\u0103zut c\u0103 nu se bazeaz\u0103 pe realitate\u201d, a spus un oficial de rang \u00eenalt al administra\u0163iei. \u201eMai \u00eengrijor\u0103tor\u201d pentru acest oficial a fost faptul c\u0103 ru\u015fii \u00een\u015fi\u015fi ar fi spus aceste lucruri \u201efie ca un pretext pentru a face ceva nebunesc, fie ca o acoperire pentru ceva ce ei \u00een\u015fi\u015fi c\u0103utau s\u0103 fac\u0103. A\u015fa c\u0103 a fost destul de alarmant\u201d, a comentat oficialul.\nDar a mai existat o pies\u0103 care a ridicat aceste \u00eengrijor\u0103ri la un nou nivel. Agen\u0163iile de spionaj occidentale primiser\u0103 informa\u0163ii potrivit c\u0103rora existau acum comunic\u0103ri \u00eentre oficialii ru\u015fi, care discutau \u00een mod explicit despre un atac nuclear. Existau \u201eindicii pe care le preluam prin alte mijloace c\u0103 acesta era cel pu\u0163in un lucru pe care \u00eel discutau nivelurile inferioare ale sistemului rusesc\u201d, a declarat oficialul de rang \u00eenalt al administra\u0163iei SUA.\nAccesul SUA la comunica\u0163iile interne ruse\u015fti se dovedise capabil \u015fi \u00eenainte. \u00cen perioada premerg\u0103toare invaziei din Ucraina, SUA au interceptat comandan\u0163i militari ru\u015fi care discutau despre preg\u0103tirile pentru invazie, comunic\u0103ri care au f\u0103cut parte din evaluarea serviciilor de informa\u0163ii americane, care s-a dovedit ulterior ca fiind exact\u0103, potrivit c\u0103reia invazia era iminent\u0103.\n\u201eNu este niciodat\u0103 o evaluare tran\u015fant\u0103, \u00een alb \u015fi negru\u201d, a subliniat oficialul. \u201eDar nivelul de risc p\u0103rea s\u0103 creasc\u0103, dincolo de unde fusese \u00een orice alt moment\u201d, a completat el.\n\u00cen niciun moment SUA nu au detectat informa\u0163ii care s\u0103 indice c\u0103 Rusia lua m\u0103suri pentru a-\u015fi mobiliza for\u0163ele nucleare pentru a efectua un astfel de atac. \u201e\u00cen mod evident, am acordat o mare prioritate monitoriz\u0103rii \u015fi am avut o anumit\u0103 capacitate, cel pu\u0163in, de a urm\u0103ri astfel de mi\u015fc\u0103ri ale for\u0163elor sale nucleare\u201d, a spus acest \u00eenalt oficial al administra\u0163iei. \u201e\u015ei \u00een niciun moment nu am v\u0103zut vreun indiciu al tipurilor de pa\u015fi pe care ne-am fi a\u015fteptat s\u0103 \u00eei fac\u0103, dac\u0103 ar fi mers pe calea utiliz\u0103rii armelor nucleare\u201d, a completat el.\nCu toate acestea, oficialii americani nu au fost siguri c\u0103 vor \u015fti dac\u0103 Rusia deplaseaz\u0103 arme nucleare tactice la fa\u0163a locului.\nSpre deosebire de armele nucleare strategice, capabile s\u0103 distrug\u0103 ora\u015fe \u00eentregi, armele nucleare tactice sau de c\u00e2mp de lupt\u0103 sunt suficient de mici pentru a fi mutate discret \u015fi ar putea fi lansate din sisteme conven\u0163ionale deja desf\u0103\u015furate pe c\u00e2mpul de lupt\u0103 ucrainean.\n\u201eDac\u0103 ceea ce aveau de g\u00e2nd s\u0103 fac\u0103 era s\u0103 foloseasc\u0103 o arm\u0103 nuclear\u0103 tactic\u0103, \u00een special o arm\u0103 nuclear\u0103 tactic\u0103 cu randament foarte sc\u0103zut, \u015fi dac\u0103 aveau de g\u00e2nd s\u0103 foloseasc\u0103 doar una sau c\u00e2teva nu era sut\u0103 la sut\u0103 clar pentru noi c\u0103 am fi \u015ftiut neap\u0103rat\u201d, a punctat acest \u00eenalt oficial al administra\u0163iei.\nMai mul\u0163i oficiali de rang \u00eenalt ai administra\u0163iei au participat la o informare urgent\u0103.\nSecretarul de stat Antony Blinken a comunicat \u00eengrijor\u0103rile SUA \u201efoarte direct\u201d ministrului rus de externe Serghei Lavrov, potrivit unor \u00eenal\u0163i oficiali ai administra\u0163iei.\nPre\u015fedintele \u015fefului Statului Major Interarme, generalul Mark Milley, l-a sunat pe omologul s\u0103u rus, generalul Valeri Gherasimov, \u015feful Statului Major al For\u0163elor Armate ruse.\nPotrivit unui oficial american de rang \u00eenalt, pre\u015fedintele Joe Biden l-a trimis pe directorul CIA, Bill Burns, \u00een Turcia, s\u0103 vorbeasc\u0103 cu Serghei Nar\u00ee\u015fkin, \u015feful serviciului de informa\u0163ii externe al Rusiei, pentru a-i transmite \u00eengrijorarea SUA cu privire la desf\u0103\u015furarea unui atac nuclear \u015fi pentru a evalua inten\u0163iile Rusiei.\nDe asemenea, SUA au colaborat \u00eendeaproape cu alia\u0163ii lor at\u00e2t pentru a elabora planuri de urgen\u0163\u0103 \u00een cazul unui atac nuclear rusesc, c\u00e2t \u015fi pentru a comunica avertismente p\u0103r\u0163ii ruse cu privire la consecin\u0163ele unui astfel de atac.\n\u201eAm purtat o serie de conversa\u0163ii discrete cu principalii alia\u0163i pentru a trece \u00een revist\u0103 modul nostru de g\u00e2ndire\u201d, a declarat sursa CNN. \u201eAcesta este un semn distinctiv al \u00eentregii noastre abord\u0103ri - faptul c\u0103 suntem mai buni \u015fi mai puternici f\u0103c\u00e2nd aceste lucruri atunci c\u00e2nd suntem total alinia\u0163i cu alia\u0163ii no\u015ftri\u201d, a punctat oficialul.\n\u00cen plus, SUA au \u00eencercat s\u0103 ob\u0163in\u0103 ajutorul celor cu care nu sunt alia\u0163i, \u00een special China \u015fi India, pentru a descuraja Rusia de la un astfel de atac.\n\u201eUnul dintre lucrurile pe care le-am f\u0103cut nu a fost doar s\u0103 le transmitem mesaje directe, ci s\u0103 le \u00eendemn\u0103m cu t\u0103rie, s\u0103 facem presiuni, s\u0103 \u00eencuraj\u0103m alte \u0163\u0103ri, la care ar putea fi mai aten\u0163i, s\u0103 fac\u0103 acela\u015fi lucru\u201d, a explicat un al doilea oficial al administra\u0163iei SUA.\nOficialii americani spun c\u0103 ac\u0163iunile de apropiere \u015fi declara\u0163iile publice ale liderului chinez Xi Jinping \u015fi ale premierului indian Narendra Modi au ajutat la evitarea unei crize.\n\u201eCredem c\u0103 a ar\u0103ta comunit\u0103\u0163ii interna\u0163ionale \u00eengrijorarea fa\u0163\u0103 de acest lucru, \u00een special \u00eengrijorarea \u0163\u0103rilor cheie pentru Rusia \u015fi Sudul Global, a fost de asemenea un factor util, conving\u0103tor, \u015fi le-a ar\u0103tat care ar putea fi pre\u0163ul tuturor acestor lucruri\u201d, a declarat cel\u0103lalt oficial de rang \u00eenalt al administra\u0163iei.\n\u00cen perioada care a trecut de la spaima nuclear\u0103 de la sf\u00e2r\u015fitul anului 2022, jurnalistul CNN Jim Sciutto, semnatarul articolului din CNN \u015fi autorul unei c\u0103r\u0163i despre marile puteri, a \u00eentrebat oficiali americani \u015fi europeni dac\u0103 au identificat amenin\u0163\u0103ri similare.\nPericolul s-a diminuat pe m\u0103sur\u0103 ce r\u0103zboiul a intrat \u00eentr-o perioad\u0103 de relativ impas \u00een est. Cu toate acestea, SUA \u015fi alia\u0163ii s\u0103i r\u0103m\u00e2n vigilen\u0163i.\n\u201eAm fost mai pu\u0163in \u00eengrijora\u0163i fa\u021b\u0103 de perspectiva iminent\u0103 din acea perioad\u0103, dar nu este ceva care s\u0103 fie vreodat\u0103 departe \u00een g\u00e2ndurile noastre\u201d, i-a spus un \u00eenalt oficial american. \u201eContinu\u0103m s\u0103 perfec\u0163ion\u0103m planurile \u015fi nu este dincolo de domeniul posibilit\u0103\u0163ii ca \u00een lunile urm\u0103toare s\u0103 ne confrunt\u0103m din nou cu un risc cel pu\u0163in \u00een cre\u015ftere\u201d, a avertizat oficialul.\n____\n"
    },
    {
        "No": 84,
        "URL": "https://revistapresei.hotnews.ro/stiri-subiectele_zilei-26961785-locul-munca-platit-500-lei-angajatorul-ofera-plus-transport-cazare-tichete-masa-diurna.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 18:44",
        "Body": "\u200bDac\u0103 e\u0219ti \u00een c\u0103utarea unui loc de munc\u0103 pl\u0103tit cu 500 de lei pe zi, afl\u0103 c\u0103 exist\u0103. Mai mult de at\u00e2t, nu e nevoie nici de studii superioare, iar angajatorul ofer\u0103 \u00een plus transport, cazare, tichete de mas\u0103 \u0219i diurn\u0103.\nExist\u0103 o mul\u021bime de locuri de munc\u0103 \u00een Rom\u00e2nia unde angaja\u021bii pot avea salarii generoase. Exemplu este \u0219i acest loc de munc\u0103 pl\u0103tit cu 500 de lei pe zi \u0219i unde cerin\u021bele nu sunt chiar at\u00e2t de stricte.\nCite\u0219te mai mult pe fanatik.ro\nArticol sus\u021binut de fanatik.ro\n"
    },
    {
        "No": 85,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26961768-alba-anularea-definitiva-licentei-exploatare-rosia-montana-ceruta-grup-voluntari.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 18:36",
        "Body": "Grupul &quot;Prietenii Ro\u015fiei Montane&quot; cere anularea definitiv\u0103 a licen\u0163ei de exploatare acordat\u0103 \u00een 1999, realizarea Planului Urbanistic General (PUG) \u015fi publicarea integral\u0103 a deciziei instan\u0163ei de la Washington.\nDup\u0103 ce Rom\u00e2nia a ob\u0163inut c\u00e2\u015ftig de cauz\u0103 \u00een dosarul Ro\u015fia Montan\u0103, judecat la Curtea de arbitraj interna\u0163ional de la Washington, &quot;Prietenii Ro\u015fiei Montane&quot;, grup format din voluntari ai &quot;Zilei Ro\u015fiei Montane&quot;, &quot;Vizita\u0163i Ro\u015fia Montan\u0103&quot; \u015fi Asocia\u0163iei Bucure\u015fti, au transmis, s\u00e2mb\u0103t\u0103, pe pagina lor de Facebook, c\u0103 mai sunt trei pa\u015fi de f\u0103cut.\nUn prim pas ar fi anularea definitiv\u0103 a licen\u0163ei de exploatare, &quot;Prietenii Ro\u015fiei Montane&quot; f\u0103c\u00e2nd trimitere la peti\u0163ia comunit\u0103\u0163ii Declic, intitulat\u0103 &quot;Nu prelungi\u0163i licen\u0163ele miniere la Ro\u015fia Montan\u0103 \u015fi Certej&quot;, semnat\u0103 p\u00e2n\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103 dup\u0103 amiaza de peste 13.300 de oameni, num\u0103r dublu fa\u0163\u0103 de c\u00e2\u0163i semnaser\u0103 \u00eenainte de amiaz\u0103, adresat\u0103 Guvernului, Ministerului Economiei \u015fi Agen\u0163iei pentru Resurse Minerale.\n&quot;Licen\u0163ele actuale expir\u0103 pe 24 iunie 2024, iar procesul de re\u00eennoire trebuie ini\u0163iat cu trei luni \u00eenainte de c\u0103tre operatorii minieri, adic\u0103 \u00een luna martie. Licen\u0163a pentru Ro\u015fia Montan\u0103 a fost acordat\u0103, \u00een 1999, companiei de stat Minvest, f\u0103r\u0103 licita\u0163ie. Un an mai t\u00e2rziu, a fost transferat\u0103, tot f\u0103r\u0103 licita\u0163ie, la compania privat\u0103 Ro\u015fia Montan\u0103 Gold Corporation (fosta Euro Gold Resources). La fel s-a \u00eent\u00e2mplat \u015fi cu cea pentru Certej. Re\u00eennoirea acestor licen\u0163e ar perpetua ilegalit\u0103\u0163ile, dar \u015fi agonia \u00een care sunt \u0163inute cele dou\u0103 sate, la mila companiilor miniere. Acordarea acestor licen\u0163e, \u00een secret, acum mai bine de 25 de ani a fost f\u0103cut\u0103 \u00een defavoarea statului rom\u00e2n. Drept dovad\u0103 stau \u00eencerc\u0103rile multiple de renegociere a redeven\u0163elor miniere din ultimii ani&quot;, se arat\u0103 \u00een peti\u0163ia comunit\u0103\u0163ii Declic.\nUn alt pas ar fi publicarea de c\u0103tre Guvern a documentului integral al instan\u0163ei, pentru &quot;a afla vinova\u0163ii afacerii Ro\u015fia Montan\u0103, inclusiv a declara\u0163iilor iresponsabile din ultima perioad\u0103, care au favorizat specula cu ac\u0163iunile companiei pe Bursa din Toronto&quot;, sus\u0163in &quot;Prietenii Ro\u015fiei Montane&quot;.\nCea de-a treia cerin\u0163\u0103 este finalizarea PUG, care s\u0103 fie adoptat pentru dezvoltarea sustenabil\u0103 a localit\u0103\u0163ii Ro\u015fia Montan\u0103.\nRom\u00e2nia a ob\u0163inut, vineri, c\u00e2\u015ftig de cauz\u0103 \u00een dosarul Ro\u015fia Montan\u0103, judecat la Curtea de arbitraj interna\u0163ional de la Washington (ICSID) contra companiei Gabriel Resources.\n(Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 86,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26961748-parintii-lui-aleksei-navalnii-multumesc-miilor-rusi-care-adus-omagiu.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 18:17",
        "Body": "P\u0103rin\u0163ii opozantului rus Aleksei Navaln\u00eei, mort \u00een deten\u0163ie la mijlocul lui februarie, au mul\u0163umit miilor de ru\u015fi veni\u0163i s\u0103-i aduc\u0103 un omagiu la morm\u00e2ntul s\u0103u de la Moscova dup\u0103 \u00eenhumarea lui \u00een urm\u0103 cu aproape zece zile, informeaz\u0103 AFP.\n&quot;Gratitudinea noastr\u0103 imens\u0103 \u015fi plec\u0103ciunea noastr\u0103 tuturor celor care au venit \u015fi mai vin la cimitir, celor care aduc flori, scriu despre Aleksei, care \u00ee\u015fi amintesc de fiul nostru \u015fi se roag\u0103 pentru el!&quot;, se spune \u00eentr-o not\u0103 scris\u0103 postat\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103 de v\u0103duva lui Aleksei Navaln\u00eei, Iulia Navalnaia.\n&quot;Mul\u0163umim c\u0103 v\u0103 aminti\u0163i, aceast\u0103 amintire ne d\u0103 speran\u0163\u0103!&quot;, au conchis Anatoli Navaln\u00eei \u015fi Liudmila Navalnaia.\nDup\u0103 funeraliile lui Aleksei Navaln\u00eei din 1 martie, mii de ru\u015fi au venit la morm\u00e2ntul lui, acoperit de un munte de flori, \u015fi continu\u0103 \u00een fiecare zi s\u0103 vin\u0103 acolo pentru a se reculege.\nDup\u0103 decesul lui Aleksei Navaln\u00eei pe 16 februarie \u00eentr-o \u00eenchisoare din regiunea arctic\u0103, mama sa a trebuit s\u0103 lupte mai multe zile cu autorit\u0103\u0163ile ruse pentru a putea recupera trupul ne\u00eensufle\u0163it al fiului s\u0103u \u015fi a-l \u00eenhuma.\nEchipa opozantului, inamicul num\u0103rul unu al lui Vladimir Putin, a acuzat puterea rus\u0103 c\u0103 l-a ucis \u015fi c\u0103 \u00eencearc\u0103 s\u0103 ascund\u0103 urmele implic\u0103rii sale, ceea ce Kremlinul neag\u0103.\nIulia Navalanaia, constr\u00e2ns\u0103 s\u0103 tr\u0103iasc\u0103 \u00een str\u0103in\u0103tate pentru a evita \u00eenchisoarea \u00een Rusia, a jurat c\u0103 va continua lupta so\u0163ului s\u0103u \u015fi i-a \u00eendemnat pe sus\u0163in\u0103torii lui s\u0103 se adune la sec\u0163iile de votare pe 17 martie, ultima zi a alegerilor preziden\u0163iale din aceast\u0103 \u0163ar\u0103.\n(Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 87,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-politic-26961734-catalin-drula-nu-avut-nu-actiuni-nici-direct-nici-indirect-gabriel-resources-marcel-ciolacu-manipuleaza-fake-news-grosolan-publicatiile-casa.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 18:09",
        "Body": "\u200bC\u0103t\u0103lin Drul\u0103, pre\u015fedintele USR, a precizat s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 nu de\u0163ine ac\u0163iuni la Gabriel Resources sau Swiss Capital. El men\u0163ioneaz\u0103 c\u0103 are ac\u0163iuni \u00een valoare de 2.400 de lei, cump\u0103rate \u00een 2008, la un fond de investi\u0163ii numit Active Dinamic, gestionat de Swiss Capital, iar acel fond de investi\u0163ii nu de\u0163ine ac\u0163iuni la brokerul BRK.\n\u201e\u00cen urma unor informa\u0163ii false lansate \u00een spa\u0163iul public de mai multe publica\u0163ii, C\u0103t\u0103lin Drul\u0103, pre\u015fedintele USR, precizeaz\u0103 c\u0103 nu de\u0163ine ac\u0163iuni la Gabriel Resources sau Swiss Capital, se precizeaz\u0103 \u00eentr-un comunicat difuzat de USR s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u0219i citat de News.ro.\nPremierul Marcel Ciolacu a anun\u021bat vineri sear\u0103 c\u0103 Rom\u00e2nia a c\u00e2\u015ftigat procesul cu Gabriel Resources pentru Ro\u015fia Montan\u0103. Decizia a fost dat\u0103 \u00een procedura de arbitraj cu Gabriel Resources, ac\u0163ionarul majoritar al Ro\u015fia Montan\u0103 Gold Corporation (RMGC), dezvoltatorul proiectului minier aurifer omonim blocat din Mun\u0163ii Apuseni. Procedura de arbitraj s-a desf\u0103\u015furat la Centrul Interna\u0163ional de Reglementare a Disputelor privind Investi\u0163iile de pe l\u00e2ng\u0103 Banca Mondial\u0103 (ICSID) de la Washington. Companiile Gabriel Resources Ltd. \u015fi Gabriel Resources (Jersey) au solicitat desp\u0103gubiri \u00een dosarul arbitral interna\u0163ional deschis \u00eempotriva Rom\u00e2niei, legat de proiectul minier aurifer de la Ro\u015fia Montan\u0103, \u00een valoare de 6,7 miliarde de dolari. \nPre\u015fedintele USR, C\u0103t\u0103lin Drul\u0103, l-a acuzat pe prim-ministrul Marcel Ciolacu de faptul c\u0103 a \u201emanipulat bursa\u201d prin declara\u0163iile pe care le-a f\u0103cut cu privire la procesul intentat de compania Gabriel Resources statului rom\u00e2n \u015fi la desp\u0103gubirile pe care le-ar putea pl\u0103ti statul rom\u00e2n. USR a anun\u0163at, \u00een acest context, c\u0103 sesizeaz\u0103 DNA \u015fi autorit\u0103\u0163ile canadiene cu privire la aceast\u0103 situa\u0163ie.\nCITE\u0218TE PE ACEST SUBIECT:\nC\u0103t\u0103lin Drul\u0103: Au isterizat Rom\u00e2nia \u00een cazul Ro\u015fia Montan\u0103. Oare a fost o campanie pentru ca grangurii pesedi\u0219ti s\u0103 fac\u0103 bani pe burs\u0103? DNA ar trebui s\u0103 se autosesizeze\nDOCUMENT Pre\u0219edintele USR a sesizat DNA, dar \u0219i supraveghetorul pie\u021bei bursiere canadiene despre o posibil\u0103 manipulare a ac\u021biunilor companiei Gold Corporation\nCiolo\u0219 vrea demisia lui Ciolacu, pe care \u00eel acuz\u0103 de \u201eac\u021biuni premeditate \u00eempotriva intereselor Rom\u00e2niei\u201d\nANALIZ\u0102 Cum s-a antepronun\u021bat Guvernul Rom\u00e2niei \u00een cazul Ro\u0219ia Montana si a dublat pre\u021bul ac\u021biunilor Gabriel Resources\nVIDEO Ciolacu, reac\u021bie la dosarul Ro\u0219ia Montan\u0103: P\u0103i ce, eu joc la burs\u0103? Adic\u0103 eu c\u00e2\u0219tig un proces \u0219i nu aduc o criz\u0103 \u00een Rom\u00e2nia \u0219i tot eu sunt acuzat c\u0103 de ce-am c\u00e2\u0219tigat? Chiar nu le e ru\u0219ine?\nLudovic Orban \u00eel critic\u0103 \u0219i el dur pe Ciolacu \u00een cazul Ro\u0219ia Montan\u0103: Prin declara\u0163iile sale stupide, putea s\u0103 furnizeze argumente pentru o decizie defavorabil\u0103 Rom\u00e2niei\nMarcel Bolo\u015f, despre decizia \u00een cazul Ro\u015fia Montan\u0103: Avoca\u0163ii mi-au spus c\u0103 ar fi o minune dac\u0103 am c\u00e2\u015ftiga. Iat\u0103 c\u0103 minunea s-a \u00eent\u00e2mplat\n"
    },
    {
        "No": 88,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-fotbal-26961705-oferta-200-milioane-euro-pentru-noua-vedeta-barcelonei-raspunsul-catalanilor.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 17:52",
        "Body": "Paris Saint-Germain face toate eforturile pentru a acoperi viitoarea plecare a lui Kylian Mbappe la Real Madrid. Francezii s-au orientat c\u0103tre noul star al Barcelonei. \nIminenta plecare a lui Mbappe aduce PSG \u00een situa\u021bia de a pierde \u00eenc\u0103 un juc\u0103tor important, dup\u0103 ce \u00een ultimii doi ani au plecat Messi \u0219i Neymar. \n\u00cenlocuitorul ideal \u00een viziunea parizienilor este Lamine Yamal, iar clubul s-a ar\u0103tat dispus s\u0103 achite 200 de milioane de euro pentru transferul juc\u0103torului \u00een v\u00e2rst\u0103 de doar 16 ani. \nJorge Mendes a c\u0103l\u0103torit la Barcelona \u00een aceast\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 pentru o \u00eent\u00e2lnire cu Joan Laporta, dar r\u0103spunsul a fost unul negativ. \nCatalanii \u00eel consider\u0103 pe Yamal cel mai bun produs al academiei La Masia dup\u0103 Lionel Messi, motiv pentru care i s-a fixat o clauz\u0103 de reziliere \u00een valoare de un miliard de euro, scrie Marca. \nPromovat de Xavi \u00een prima echip\u0103, Lamine Yamal are un sezon excelent, iar vineri a adus victoria Barcelonei \u00een meciul din LaLiga disputat \u00eempotriva celor de la Mallorca. \n"
    },
    {
        "No": 89,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-politic-26961703-ciolacu-nu-stiu-daca-voi-candida-presedintie-nu-trebuie-mai-tinem-mainile-functii.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 17:51",
        "Body": "Pre\u015fedintele PSD, Marcel Ciolacu, a declarat, s\u00e2mb\u0103t\u0103, la Ia\u015fi, c\u0103 \u00eenc\u0103 nu a decis dac\u0103 va candida la alegerile preziden\u0163iale \u015fi a subliniat necesitatea unei stabilit\u0103\u0163i politice, \u00eentruc\u00e2t &quot;a venit momentul s\u0103 construim pentru Rom\u00e2nia&quot;.\n&quot;Nu \u015ftiu dac\u0103 voi candida la pre\u015fedin\u0163ie. Nu am hot\u0103r\u00e2t acest lucru. Cred c\u0103 \u00een primul \u015fi primul r\u00e2nd trebuie s\u0103 hot\u0103r\u0103sc cu colegii mei, dar \u015fi cu mine \u00eensumi. Dar ce \u00eemi doresc, \u00eemi doresc un pre\u015fedinte care s\u0103 construiasc\u0103. Am pierdut prea mult timp cert\u00e2ndu-ne&quot;, a declarat Marcel Ciolacu \u00een fa\u0163a a c\u00e2teva sute de delega\u0163i la Conferin\u0163a Jude\u0163ean\u0103 de alegeri a PSD Ia\u015fi.\nCiolacu a afirmat c\u0103 este nevoie de stabilitate politic\u0103 \u015fi a subliniat totodat\u0103 importan\u0163a meritocra\u0163iei.\n&quot;Toat\u0103 lumea \u00eentreab\u0103 de ce avem o list\u0103 comun\u0103. Avem nevoie de o stabilitate politic\u0103. Exist\u0103 o stabilitate la nivel local. Un primar are un mandat de patru ani, un pre\u015fedinte de Consiliu Jude\u0163ean are un mandat de patru ani. Nu se poate ca \u00een 10 ani s\u0103 avem 10 prim-mini\u015ftri. Nu se poate s\u0103 avem \u00een ultimii 10 ani sute de mini\u015ftri. \u0162\u0103rile care s-au dezvoltat au avut mini\u015ftri timp de 17 ani la Transporturi&quot;, a afirmat Marcel Ciolacu.\nEl a subliniat totodat\u0103 importan\u0163a meritocra\u0163iei \u00een clasa politic\u0103.\n&quot;Normal, \u00een cazul \u00een care e\u015fti corupt, pleci acas\u0103, \u00een cazul \u00een care nu ai performan\u0163\u0103, pleci acas\u0103, dar nu schimb\u0103m pre\u015fedin\u0163ii \u00een interiorul partidelor sau nu ne mai plac premierii. Trebuie s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m, ca oameni politici, unde e linia ro\u015fie \u015fi diferen\u0163a \u00eentre om politic \u015fi om de stat. Nu trebuie s\u0103 ne mai \u0163inem cu m\u00e2inile de func\u0163ii. A venit momentul s\u0103 construim pentru Rom\u00e2nia&quot;, a afirmat Marcel Ciolacu.\n\u00cen prima parte a zilei, premierul Marcel Ciolacu a vizitat Universitatea de \u015etiin\u0163ele Vie\u0163ii &quot;Ion Ionescu de la Brad&quot; \u015fi Palas Campus, unde s-a \u00eent\u00e2lnit cu reprezentan\u0163i ai mediului de afaceri, cu reprezentan\u0163i ai firmelor din zona IT \u015fi ai mediului academic.\n\u00cen cea de-a doua parte a zilei, Marcel Ciolacu a participat la Conferin\u0163a Jude\u0163ean\u0103 de alegeri a PSD Ia\u015fi, \u00een cadrul c\u0103reia a fost aleas\u0103 noua structur\u0103 de conducere a filialei. (Agerpres)\n"
    },
    {
        "No": 90,
        "URL": "https://economie.hotnews.ro/stiri-finante_banci-26961641-pus-apartamentul-vanzare-cat-timp-asteptat-pana-vei-reusi-vinzi.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 17:48",
        "Body": "Apartamentele din Cluj-Napoca se v\u00e2nd, cel mai greu dac\u0103 ne raport\u0103m la durata de timp petrecut\u0103 \u00een pia\u021b\u0103 \u00een compara\u021bie cu propriet\u0103\u021bi similare din alte ora\u0219e mari ale \u021b\u0103rii. Proprietarii \u0219i dezvoltatorii au avut de a\u0219teptat, din 2020 \u0219i p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, aproximativ 3-4 luni un cump\u0103r\u0103tor, perioada necesar\u0103 v\u00e2nz\u0103rii men\u021bin\u00e2ndu-se relativ constant\u0103, potrivit datelor Imobiliare.ro.\n Locuin\u021bele din Timi\u0219oara petrec mai mult timp \u00een pia\u021b\u0103. Un apartament se vindea la \u00eenceputul anului trecut \u00een 56 de zile pentru ca p\u00e2n\u0103 la finele lui 2023 durata de timp necesar\u0103 g\u0103sirii unui cump\u0103r\u0103tor s\u0103 ajung\u0103 la 69 de zile.\nPerioada de v\u00e2nzare a apartamentelor din Bra\u0219ov s-a men\u021binut din 2020 \u0219i p\u00e2n\u0103 la jum\u0103tatea lui 2022 constant\u0103, pentru ca apoi s\u0103 vedem o cre\u0219tere accelerat\u0103 p\u00e2n\u0103 la jum\u0103tatea anului trecut c\u00e2nd proprietarii aveau nevoie de circa 80 de zile pentru identificarea cump\u0103r\u0103torilor. Ultimele dou\u0103 trimestre au marcat \u00eens\u0103 sc\u0103deri la acest capitol, durata necesar\u0103 pentru v\u00e2nzarea unui apartament \u00een Bra\u0219ov fiind de circa dou\u0103 luni.\nIa\u0219i: La sf\u00e2r\u0219itul lui 2020, proprietarii aveau nevoie de 47 de zile pentru a g\u0103si cump\u0103r\u0103tori pentru locuin\u021bele scoase la v\u00e2nzare. La finele anului trecut, perioada de v\u00e2nzare pentru apartamentele din Ia\u0219i crescuse la 68 de zile.\nConstan\u021ba: Cei care vor s\u0103 g\u0103seasc\u0103 un cump\u0103r\u0103tor pentru o locuin\u021b\u0103 de pe malul M\u0103rii Negre au nevoie de mai bine de o lun\u0103 \u00een plus pentru a face acest lucru fa\u021b\u0103 de proprietarii din Capital\u0103.\n Pe pia\u021ba reziden\u021bial\u0103 din Capital\u0103 perioada de v\u00e2nzare s-a redus la doar 35 de zile, cea mai mic\u0103 valoare a acestui indicator din ultimii cinci ani. Incertitudinile ap\u0103rute pe pia\u021ba de creditare \u0219i \u00eenceputul conflictului din Ucraina i-au f\u0103cut ulterior pe cump\u0103r\u0103tori s\u0103 analizeze mai mult op\u021biunile pe care le au \u00eenainte de a face o achizi\u021bie. \u00cen momentul de fa\u021b\u0103, un apartament din Bucure\u0219ti se vinde \u00eentr-un interval de cel mult dou\u0103 luni.\nArticolul pe scurt\n\u2022 Un nou record este dobor\u00e2t \u00een Cluj-Napoca unde apartamentele se \u0219i v\u00e2nd cel mai greu.\n\u2022 Noul val de major\u0103ri propulseaz\u0103 Oradea \u00een fa\u021ba Timi\u0219oarei, ora\u0219 unde acum g\u0103se\u0219ti unele dintre cele mai accesibile locuin\u021be \u00een raport cu veniturile ob\u021binute de locuitori.\n\u2022 Bra\u0219ovul \u00eenregistreaz\u0103 cel mai semnificativ avans din ultimul an \u00een materie de pre\u021buri \u00een r\u00e2ndul principalelor pie\u021be reziden\u021biale din \u021bar\u0103.\n\u2022 Capitala revine pe plus, dar proprietarii au nevoie de o perioad\u0103 dubl\u0103 de timp pentru a-\u0219i vinde apartamentele.\n\u2022 Constan\u021ba \u00eencepe s\u0103 rivalizeze cu Bucure\u0219tiul la capitolul pre\u021buri solicitate cump\u0103r\u0103torilor, dar nu \u0219i \u00een privin\u021ba duratei de timp necesare pentru identificarea acestora.\n\u2022 Craiova \u0219i Sibiu devin ora\u0219e tot mai scumpe, \u00een timp ce Ia\u0219i ajunge cel mai ieftin mare centru regional din Rom\u00e2nia.\n\u2022 Pia\u021ba reziden\u021bial\u0103 dintr-un singur ora\u0219 secundar major al \u021b\u0103rii stagneaz\u0103. \u00cen Ploie\u0219ti pre\u021burile au crescut cu 0,2% \u00eentr-un an.\n\u201cPia\u021ba reziden\u021bial\u0103 continu\u0103 s\u0103 surprinde perform\u00e2nd peste a\u0219tept\u0103ri \u0219i \u00een acest \u00eenceput de an, c\u00e2nd, pe baza cre\u0219terii cotei de TVA la locuin\u021bele noi, mul\u021bi anali\u0219ti a\u0219teptau o sc\u0103dere a interesului. Cre\u0219terea este cu at\u00e2t mai evident\u0103 cu c\u00e2t are loc \u0219i \u00een ora\u0219ele mai mici, iar \u00een acest sens remarc\u0103m \u00een mod special Oradea unde pre\u021bul mediu dep\u0103\u0219e\u0219te pentru prima dat\u0103 borna de 1500 euro/mp. Chiar \u0219i a\u0219a, cump\u0103r\u0103torii din Rom\u00e2nia sunt \u00een continuare privilegia\u021bi \u00een ceea ce prive\u0219te accesibilitatea locuin\u021belor comparativ cu celelalte \u021b\u0103ri europene\u201d, a declarat Daniel Crainic, director de marketing Imobiliare.ro.\nPre\u021bul mediu solicitat pentru apartamentele scoase la v\u00e2nzare pe pia\u021ba reziden\u021bial\u0103 din Cluj-Napoca a ajuns la sf\u00e2r\u0219itul lunii trecute la 2.666 euro/mp util, cel mai \u00eenalt nivel \u00eenregistrat \u00een Rom\u00e2nia, arat\u0103 Indicele Imobiliare.ro.\nCump\u0103r\u0103torii pl\u0103tesc cu 10% mai mult pe o locuin\u021b\u0103 acum fa\u021b\u0103 de pre\u021bul pe care l-ar fi achitat dac\u0103 ar fi luat decizia de achizi\u021bie \u00een luna februarie a anului trecut, perioad\u0103 \u00een care \u00eens\u0103 condi\u021biile de pe pia\u021ba de creditare nu erau la fel de favorabile ca cele actuale.\nApartamentele din Cluj-Napoca se v\u00e2nd, totodat\u0103, cel mai greu dac\u0103 ne raport\u0103m la durata de timp petrecut\u0103 \u00een pia\u021b\u0103 \u00een compara\u021bie cu propriet\u0103\u021bi similare din alte ora\u0219e mari ale \u021b\u0103rii. Proprietarii \u0219i dezvoltatorii au avut de a\u0219teptat, din 2020 \u0219i p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, aproximativ 3-4 luni un cump\u0103r\u0103tor, perioada necesar\u0103 v\u00e2nz\u0103rii men\u021bin\u00e2ndu-se relativ constant\u0103, potrivit datelor Imobiliare.ro.\nUna dintre surprizele lunii februarie vine de la Oradea. Pre\u021bul mediu al apartamentelor scoase la v\u00e2nzare pe pia\u021ba reziden\u021bial\u0103 local\u0103 s-a majorat cu 15% fa\u021b\u0103 de perioada similar\u0103 a anului trecut \u0219i a ajuns la 1.550 euro/mp util.\nTimi\u0219oara, un pol imobiliar \u0219i de business major din vestul \u021b\u0103rii, a ajuns s\u0103 cad\u0103 pe pozi\u021bia a treia \u00een topul celor mai scumpe ora\u0219e din regiune. \u00cen ora\u0219ul de pe Bega g\u0103sim, la ora actual\u0103, unele dintre cele mai accesibile locuin\u021be din \u021bar\u0103 \u00een raport cu veniturile ob\u021bine de locuitori. \nRitmul de cre\u0219tere remarcat la nivelul pre\u021burilor a fost unul foarte lent \u00een ultimele 12 luni comparativ cu alte ora\u0219e mari analizate de Imobiliare.ro. Dup\u0103 un avans cu abia 4%, pre\u021bul mediu solicitat pe plan local s-a situat la finele lui februarie \u00een jurul valorii de 1.544 euro/mp util.\nDe remarcat este \u00eens\u0103 faptul c\u0103, \u00een ciuda accesibilit\u0103\u021bii, locuin\u021bele din Timi\u0219oara petrec mai mult timp \u00een pia\u021b\u0103. Un apartament se vindea la \u00eenceputul anului trecut \u00een 56 de zile pentru ca p\u00e2n\u0103 la finele lui 2023 durata de timp necesar\u0103 g\u0103sirii unui cump\u0103r\u0103tor s\u0103 ajung\u0103 la 69 de zile.\nCea mai semnificativ\u0103 majorare \u00eenregistrat\u0103 la nivelul pre\u021burilor \u00een r\u00e2ndul celor mai mari pie\u021be reziden\u021biale din \u021bar\u0103 s-a putut observa \u00een ultimele 12 luni \u00een Bra\u0219ov. Scumpiri cu 15% au adus pre\u021bul mediu solicitat pentru apartamentele de pe pia\u021ba reziden\u021bial\u0103 de la poalele T\u00e2mpei de la 1.580 euro/mp util \u00een februarie 2023 la 1.815 euro/mp util la sf\u00e2r\u0219itul lunii trecute.\nMedia \u00een cazul locuin\u021belor noi se situeaz\u0103, \u00eens\u0103, la un nivel mult mai \u00eenalt, aproape de 2.110 euro/mp util, conform Indicelui Imobiliare.ro.\nPerioada de v\u00e2nzare a apartamentelor din Bra\u0219ov s-a men\u021binut din 2020 \u0219i p\u00e2n\u0103 la jum\u0103tatea lui 2022 constant\u0103, pentru ca apoi s\u0103 vedem o cre\u0219tere accelerat\u0103 p\u00e2n\u0103 la jum\u0103tatea anului trecut c\u00e2nd proprietarii aveau nevoie de circa 80 de zile pentru identificarea cump\u0103r\u0103torilor. Ultimele dou\u0103 trimestre au marcat \u00eens\u0103 sc\u0103deri la acest capitol, durata necesar\u0103 pentru v\u00e2nzarea unui apartament \u00een Bra\u0219ov fiind de circa dou\u0103 luni.\nDup\u0103 unele sc\u0103deri \u00eenregistrate pe parcursul ultimelor luni, pre\u021burile solicitate pentru apartamentele din Capital\u0103 \u00eencep \u0219i ele s\u0103 urmeze o tendin\u021b\u0103 cresc\u0103toare. \nCump\u0103r\u0103torii trebuie s\u0103 achite 1.663 euro/mp util pentru o locuin\u021b\u0103 \u00een Bucure\u0219ti \u0219i pl\u0103tesc acum cu aproape 7% mai mult dec\u00e2t ar fi f\u0103cut-o dac\u0103 ar fi achizi\u021bionat o proprietate similar\u0103 la \u00eenceputul anului trecut.\nLa sf\u00e2r\u0219itul lui 2020 situa\u021bia generat\u0103 de pandemia COVID-19 s-a relaxat, iar pe pia\u021ba reziden\u021bial\u0103 din Capital\u0103 perioada de v\u00e2nzare s-a redus la doar 35 de zile, cea mai mic\u0103 valoare a acestui indicator din ultimii cinci ani. Incertitudinile ap\u0103rute pe pia\u021ba de creditare \u0219i \u00eenceputul conflictului din Ucraina i-au f\u0103cut ulterior pe cump\u0103r\u0103tori s\u0103 analizeze mai mult op\u021biunile pe care le au \u00eenainte de a face o achizi\u021bie. \u00cen momentul de fa\u021b\u0103, un apartament din Bucure\u0219ti se vinde \u00eentr-un interval de cel mult dou\u0103 luni.\nApartamentele din Constan\u021ba se v\u00e2nd cu un pre\u021b mediu de 1.624 euro/mp util \u0219i sunt cu 10% mai scumpe acum dec\u00e2t \u00een februarie 2023. \n\u00cen cazul locuin\u021belor de pe litoral aflate \u00een imobile construite dup\u0103 2020 media se apropie de 1.800 euro/mp util, potrivit Indicelui Imobiliare.ro.\nDac\u0103 \u00een privin\u021ba pre\u021burilor Constan\u021ba se apropie de Bucure\u0219ti, c\u00e2nd vine vorba despre perioada necesar\u0103 pentru v\u00e2nzarea unui apartament lucrurile stau cu totul diferit. Cei care vor s\u0103 g\u0103seasc\u0103 un cump\u0103r\u0103tor pentru o locuin\u021b\u0103 de pe malul M\u0103rii Negre au nevoie de mai bine de o lun\u0103 \u00een plus pentru a face acest lucru fa\u021b\u0103 de proprietarii din Capital\u0103.\nCraiova se afla, la sf\u00e2r\u0219itul lunii trecute, pe locul al cincilea \u00een clasamentul celor mai scumpe ora\u0219e din \u021bar\u0103 pentru cump\u0103r\u0103tori. Potrivit Indicelui Imobiliare.ro, pe pia\u021ba reziden\u021bial\u0103 local\u0103 s-a putut observa un avans cu aproape 2% doar de la \u00eenceputul acestui an.\n\u0218i \u00een cazul ora\u0219ului Sibiu putem observa o tendin\u021b\u0103 de cre\u0219tere accelerat\u0103 la nivelul pre\u021burilor. Apartamentele listate la v\u00e2nzare pe plan local se vindeau cu 1.440 euro/mp util \u00een februarie 2023. Acum, proprietarii \u0219i dezvoltatorii solicit\u0103, \u00een medie, 1.571 euro/mp util.\nChiar dac\u0103 \u00een momentul de fa\u021b\u0103 cump\u0103r\u0103torii din Ia\u0219i pl\u0103tesc cu 9% mai mult pentru apartamentele pe care le cump\u0103r\u0103, pre\u021burile se men\u021bin pe plan local la un nivel foarte sc\u0103zut. Pl\u0103te\u0219ti 1.532 euro/mp util pentru un apartament \u00een Ia\u0219i, sub media \u00eenregistrat\u0103 la nivel na\u021bional de 1.542 euro/mp util.\nLa sf\u00e2r\u0219itul lui 2020, proprietarii aveau nevoie de 47 de zile pentru a g\u0103si cump\u0103r\u0103tori pentru locuin\u021bele scoase la v\u00e2nzare. La finele anului trecut, perioada de v\u00e2nzare pentru apartamentele din Ia\u0219i crescuse la 68 de zile.\nPre\u021burile apartamentelor din Ploie\u0219ti au stagnat \u00een ultimul an. Cump\u0103r\u0103torii de pe plan local se pot considera privilegia\u021bi pentru c\u0103 media solicitat\u0103 la v\u00e2nzare de proprietari \u0219i dezvoltatori se plaseaz\u0103 \u00een jurul valorii de 1.087 euro/mp util, conform Indicelui Imobiliare.ro. Dezvoltarea pe segmentul reziden\u021bial nou s-a putut remarca, \u00een acest caz, cu prec\u0103dere \u00een localit\u0103\u021bile aflate la marginea ora\u0219ului.\n"
    },
    {
        "No": 91,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-educatie-26961686-premiera-parlamentul-grec-aprobat-infiintarea-universitatilor-straine-private-desi-studentii-nu-vor-protesteaza-cateva-saptamani.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 17:43",
        "Body": "Parlamentul de la Atena a adoptat s\u00e2mb\u0103t\u0103, la limit\u0103, un proiect de lege care va permite universit\u0103\u0163ilor private str\u0103ine s\u0103 \u00eenfiin\u0163eze filiale \u00een Grecia, \u00een ciuda protestelor care dureaz\u0103 de c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni din partea studen\u0163ilor, care spun c\u0103 aceast\u0103 m\u0103sur\u0103 va devaloriza diplomele de la universit\u0103\u0163ile publice, relateaz\u0103 Reuters.\nLegea a fost aprobat\u0103 de 159 de parlamentari din legislativul elen care are 300 de locuri.\nPrim-ministrul Kyriakos Mitsotakis a declarat c\u0103 aceast\u0103 lege va contribui la inversarea exodului a zeci de mii de studen\u0163i greci c\u0103tre universit\u0103\u0163ile din str\u0103in\u0103tate, ceea ce reprezint\u0103 o povar\u0103 pentru o economie care \u00eenc\u0103 \u00ee\u015fi revine dup\u0103 o criz\u0103 financiar\u0103 ce dureaz\u0103 de zece ani.\nProiectul de lege va contribui, de asemenea, la alinierea Greciei cu restul Uniunii Europene \u015fi va stimula concuren\u0163a \u00een \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntul superior, a declarat el \u00eentr-un discurs adresat deputa\u0163ilor.\nStuden\u0163ii au manifestat pa\u015fnic de s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u00eentregi \u00eempotriva proiectului de lege. Vineri dup\u0103-amiaz\u0103, mii de studen\u0163i s-au adunat \u00een fa\u0163a Parlamentului cu pancarte pe care scria &quot;NU universit\u0103\u0163ilor private&quot;. Un grup de protestatari care s-a desprins din grupul principal a aruncat cu bombe incendiare \u00een poli\u0163ie, care a r\u0103spuns cu gaze lacrimogene.\n&quot;Suntem speria\u0163i c\u0103... dac\u0103 reu\u015fim s\u0103 absolvim, nu vom mai putea ob\u0163ine un loc de munc\u0103 nic\u0103ieri&quot;, a declarat Stratos Katselis, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 25 de ani. &quot;Niciun t\u00e2n\u0103r din ziua de azi nu \u00ee\u015fi poate face vreun plan pentru viitor. Tot ce vedem sunt fund\u0103turi&quot;, arat\u0103 t\u00e2n\u0103rul.\nProiectul de lege privind educa\u0163ia universitar\u0103 face parte dintr-o agend\u0103 de reforme guvernamentale care include, de asemenea, o lege privind c\u0103s\u0103toriile \u00eentre persoane de acela\u015fi sex care a fost adoptat\u0103 luna trecut\u0103.\nGrecia cheltuie\u015fte 3%-4% din produc\u0163ia sa economic\u0103 anual\u0103 pentru educa\u0163ie, sub media UE. Mitsotakis, care a c\u00e2\u015ftigat un al doilea mandat \u00een iunie anul trecut, a declarat c\u0103 proiectul de lege stipuleaz\u0103 cre\u015fterea finan\u0163\u0103rii pentru universit\u0103\u0163ile de stat. (news.ro)\n"
    },
    {
        "No": 92,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26961616-video-huiduielile-impotriva-unui-candidat-care-prezenta-surprind-vizibil-presedintele-turc-erdogan.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 17:33",
        "Body": "Pre\u015fedintele turc Recep Tayyip Erdogan a fost surprins vizibil s\u00e2mb\u0103t\u0103 de huiduielile \u00eempotriva unui candidat din partidul s\u0103u, pe care tocmai \u00eel prezentase aleg\u0103torilor la Sanliurfa, \u00een sud-estul \u0163\u0103rii, relateaz\u0103 agen\u021biile France Presse \u0219i Agerpres.\nSpre sf\u00e2r\u015fitul unui miting \u00een aer liber, \u00een cadrul campaniei de sus\u0163inere pentru alegerile locale din 31 martie, Erdogan \u00eencepuse s\u0103 prezinte echipa forma\u0163iunii conservatoare islamice AKP, \u00eens\u0103 la auzul numelui liderului filialei locale, Ali Ihsan Delioglu, \u00een locul aplauzelor obi\u015fnuite s-au auzit huiduieli.\nReac\u0163ia pre\u015fedintelui a fost vizibil\u0103 \u00een imaginile difuzate de televiziunea privat\u0103 NTV, afirm\u0103 agen\u0163ia citat\u0103.\nMuzica a \u00een\u0103bu\u015fit rapid zgomotul din mul\u0163ime, iar Erdogan \u015fi-a reluat prezentarea.\nErdo\u011fan&apos;\u0131n anons etti\u011fi AK Parti \u015eanl\u0131urfa \u0130l Ba\u015fkan\u0131 Ali \u0130hsan Delio\u011flu yuhaland\u0131; Erdo\u011fan \u015fa\u015f\u0131rd\u0131, m\u00fczi\u011fin sesi art\u0131r\u0131ld\u0131 pic.twitter.com/8Lg2Q6naH2\nPotrivit presei turce, Delioglu a iritat electoratul cu remarci recente la adresa altor candida\u0163i \u015fi a lucr\u0103torilor sezonieri din agricultur\u0103. El a sus\u0163inut c\u0103 majoritatea lucr\u0103torilor sezonieri v\u0103d asta ca un stil de via\u0163\u0103 \u201e\u015fi chiar ca o vacan\u0163\u0103\u201d.\nProtestele \u00eempotriva \u015fefului statului sunt neobi\u015fnuite \u00een Turcia, deoarece sunt de multe ori reprimate, remarc\u0103 AFP.\nPentru AKP, principala miz\u0103 a alegerilor este recucerirea metropolei Istanbul, unde Erdogan a fost primar \u00een anii 1990.\nVineri, pre\u015fedintele Erdogan a afirmat c\u0103 alegerile de luna aceasta sunt ultimele \u00een care se implic\u0103. El a condus Turcia timp de dou\u0103 decenii \u015fi a c\u00e2\u015ftigat numeroase scrutinuri - cel mai recent anul trecut, pentru un nou mandat preziden\u0163ial de cinci ani.\n"
    },
    {
        "No": 93,
        "URL": "https://life.hotnews.ro/stiri-prin_oras-26961610-spitalul-coltea-unde-vindecat-salvat-vieti-medici-precum-carol-davila-victor-babes-istorie-peste-300-ani.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 17:28",
        "Body": "\u00cen centrul Bucure\u0219tiului se afl\u0103 un spectaculos palat, care \u00eentre pere\u021bii s\u0103i superbi ascunde un spital. De 320 de ani \u00eencoace. Este vorba despre Spitalul Col\u021bea, prima \u0219i cea mai spectaculoas\u0103 unitate medical\u0103 din Rom\u00e2nia, dar nu numai.\nA fost construit din ordinele sp\u0103tarului Mihai Cantacuzino, pe terenul donat de Vornicul Col\u021bea. \u00cen semn de mul\u021bumire pentru generozitate, sp\u0103tarul a decis ca spitalul s\u0103 poarte numele donatorului.\nLa 1700, un \u201espital\u201d era ceva diferit \u0219i, \u00een mare m\u0103sur\u0103, mai complex dec\u00e2t ceea ce reprezint\u0103 \u00een ziua de azi. Pe atunci, era un a\u0219ez\u0103m\u00e2nt social, menit s\u0103 \u00eei vindece \u0219i s\u0103 \u00eei ajute pe cei nevoia\u0219i. Ace\u0219tia primeau m\u00e2ncare \u0219i haine, iar spitalul ajuta fetele tinere cu o situa\u021bie precar\u0103 s\u0103 se preg\u0103teasc\u0103 de c\u0103s\u0103torie. Mai mult, spitalul contribuia la plata hirotonisirii preo\u021bilor s\u0103raci \u0219i r\u0103scump\u0103ra prizonierii. \nCite\u0219te, pe B365.ro, povestea spitalului Col\u021bea \u0219i a extraordinarei cl\u0103diri care \u00eel ad\u0103poste\u0219te. O istorie care se \u00eemplete\u0219te cu \u00eens\u0103\u0219i istoria ora\u0219ului, care a crescut \u0219i s-a dezvoltat \u00een jurul acestei cl\u0103diri unice de pe Bulevardul I.C. Br\u0103tianu, de la num\u0103rul 1.\n"
    },
    {
        "No": 94,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-fotbal-26961627-premier-league-manchester-united-rupe-seria-infranerilor-salvata-doua-penaltiuri.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 17:24",
        "Body": "\u200bManchester United a trecut repede peste \u0219ocul \u00eenfr\u00e2ngerii din derbiul ora\u0219ului cu City \u0219i s-a impus \u00een fa\u021ba celor de la Everton, scor 2-0, \u00een runda a 28-a din Premier League. \nDup\u0103 dou\u0103 \u00eenfr\u00e2ngeri consecutive cu Fulham \u0219i Manchester City, forma\u021bia antrenat\u0103 de Erik ten Hag a c\u00e2\u0219tigat pe Old Trafford meciul cu Everton. \nAlejandro Garnacho a fost juc\u0103torul providen\u021bial \u00een acest meci, reu\u0219ind s\u0103 ob\u021bin\u0103 un penalti transformat de Bruno Fernandes \u00een minutul 12. \n\u00cen minutul 36, t\u00e2n\u0103rul atacant argenitian a scor o nou\u0103 lovitur\u0103 de la 11 metri, de aceast\u0103 dat\u0103 Rashford asum\u00e2ndu-\u0219i transformarea. \nRezultatul consolideaz\u0103 locul al \u0219aselea pentru Manchester United, care s-a apropiat la trei puncte de Tottenham, ultima echip\u0103 care ocup\u0103 o pozi\u021bie de cupe europene. \nManchester United \u2013 Everton 2-0 \nBournemouth \u2013 Sheffield / s\u00e2mb\u0103t\u0103 17:00 \nCrystal Palace \u2013 Luton Town / s\u00e2mb\u0103t\u0103 17:00 \nWolverhampton \u2013 Fulham / s\u00e2mb\u0103t\u0103 17:00 \nArsenal \u2013 Brentford / s\u00e2mb\u0103t\u0103 19:30 \nAston Villa \u2013 Tottenham / duminic\u0103 15:00 \nBrighton \u2013 Nottingham / duminic\u0103 16:00 \nWest Ham \u2013 Burnley / duminic\u0103 16:00 \nLiverpool \u2013 Manchester City / duminic\u0103 17:45 \nChelsea \u2013 Newcastle / luni 22:00 \n1. Liverpool \u2013 63 puncte \n2. Manchester City \u2013 62 p \n3. Arsenal \u2013 61 p \n4. Aston Villa \u2013 55 p \n5. Tottenham \u2013 50 p \n6. Manchester United \u2013 47 p \n....................................... \n18. Luton \u2013 20 p \n19. Burnley \u2013 13 p \n20. Sheffield \u2013 13 p \n"
    },
    {
        "No": 95,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-politic-26961606-marcel-bolos-despre-decizia-cazul-rosia-montana-avocatii-spus-minune-daca-castiga-iata-minunea-intamplat.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 17:14",
        "Body": "Ministrul Finan\u0163elor, Marcel Bolo\u015f, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 despre decizia \u00een cazul Ro\u015fia Montan\u0103, c\u0103 avoca\u0163ii i-au spus c\u0103 \u015fansele noastre sunt minime \u015fi c\u0103 ar fi o minune dac\u0103 am c\u00e2\u015ftiga. \u201dIat\u0103 c\u0103 minunea s-a \u00eent\u00e2mplat \u015fi \u0163ara a sc\u0103pat de un mare necaz\u201d, a mai comentat Bolo\u015f, el critic\u00e2nd specula\u0163iile care au ap\u0103rut \u00een spa\u0163iul public \u015fi care sunt \u201do form\u0103 de r\u0103utate\u201d \u015fi trebuie s\u0103 fie mai temperate. Marcel Bolo\u015f a dat asigur\u0103ri c\u0103 Ministerul Finan\u0163elor a ap\u0103rat interesul public al Rom\u00e2niei, a\u015fa cum era firesc.\nMinistrul Finan\u0163elor a declarat c\u0103 suma maxim\u0103 de 6,7 miliarde de dolari vehiculat\u0103 \u00eenainte de decizia \u00een cazul Ro\u015fia Montan\u0103 era o certitudine \u015fi \u015ftiau cu to\u0163ii de existen\u0163a acestei sume maxime.\n\u201dAm socotit \u015fi care ar fi varianta de cheltuial\u0103 minim\u0103, pe care s\u0103 o avem \u015fi aici din discu\u0163iile cu colegii din Ministerul Finan\u0163elor, documentele prezentate pentru cheltuielile efectuate erau de 800 de milioane de euro. Acestea erau datele problemei \u015fi am discutat de sume care ar fi putut s\u0103 le con\u0163in\u0103 aceast\u0103 decizie care nu erau un secret pentru nimeni. Ave\u0163i r\u0103bdare pentru c\u0103 ve\u0163i afla \u00een scurt timp strategia noastr\u0103 de ap\u0103rare. Nu a\u015f vrea s\u0103 \u00eenc\u0103lc\u0103m pa\u015fii ace\u015ftia procedurali, mai ales c\u0103 am fost \u00een\u015ftiin\u0163a\u0163i c\u0103 20 de zile suntem \u00een procedura \u00een care nu avem voie s\u0103 facem cunoscute aceste informa\u0163ii \u015fi nu cred c\u0103 se \u00eent\u00e2mpl\u0103 nimic dac\u0103 mai avem pu\u0163in\u0103 r\u0103bdare\u201d, a mai comentat ministrul Marcel Bolo\u015f.\n\u00centrebat dac\u0103 au existat interferen\u0163e politice \u00een ceea ce prive\u015fte exploatarea resurselor, Bolo\u015f a precizat c\u0103 \u201dacest lucru este de v\u0103zut \u00een decizia care a fost emis\u0103 de instan\u0163a arbitral\u0103\u201d.\n\u201dO s\u0103 afla\u0163i adev\u0103rul la momentul potrivit\u201d, a mai spus Bolo\u015f. Ministrul a fost \u00eentrebat \u015fi dac\u0103 se a\u015ftepta la o astfel de decizie, el ar\u0103t\u00e2nd c\u0103 \u00een ultima discu\u0163ie pe care a avut-o, \u00eempreun\u0103 cu colegii de la direc\u0163ia juridic\u0103 \u015fi cu avoca\u0163ii, au analizat \u015fansele pe care le avem pentru a pierde acest proces precum \u015fi \u015fansele pe care le avem pentru a c\u00e2\u015ftiga acest proces.\n\u201dAm vrut s\u0103 m\u0103 asigur c\u0103 toate informa\u0163iile, documentele, justific\u0103rile, tot ce a trebuit din punct de vedere procedural s-a \u00eent\u00e2mplat pentru ca decizia s\u0103 fie una \u00een favoarea Rom\u00e2niei. La acea discu\u0163ie, care a fost una c\u00e2t se poate de profesionist\u0103, spun eu, avoca\u0163ii mi-au spus c\u0103 \u015fansele noastre sunt minime \u015fi c\u0103 ar fi o minune dac\u0103 am c\u00e2\u015ftiga. \u015ei at\u00e2t\u201d, a r\u0103spuns Marcel Bolo\u015f.\nEl a continuat: \u201dIat\u0103 c\u0103 minunea s-a \u00eent\u00e2mplat \u015fi din punctul acesta de vedere am spus c\u0103 \u0163ara a sc\u0103pat de un mare necaz iar ceea ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 acum, cu specula\u0163iile \u015fi tot ce apare \u00een spa\u0163iul public, care este \u015fi o form\u0103 de r\u0103utate p\u00e2n\u0103 la urm\u0103, cred c\u0103 trebuie s\u0103 fie mai temperate pentru c\u0103 Ministerul Finan\u0163elor a ap\u0103rat interesul public al Rom\u00e2niei, a\u015fa cum era firesc, \u015fi toate ac\u0163iunile \u015fi deciziile guvernamentale care de-a lungul timpului au fost luate \u00een acest dosar \u015fi nu \u00eentotdeauna au fost cele adecvate derul\u0103rii procesului investi\u0163ional\u201d.\n(news.ro)\n"
    },
    {
        "No": 96,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26961578-tot-trebuie-stii-despre-oscar-2024-unde-cand-transmite-care-vor-prezentatorii-care-sunt-favoritii.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 16:59",
        "Body": "\u201eOppenheimer\u201d este cel mai nominalizat film la ceremonie, iar vedetele sale principale Cillian Murphy \u0219i Robert Downey Jr. ar putea duce acas\u0103 o statuet\u0103.\nCillian Murphy, nominalizat pentru cel mai bun actor \u00eentr-un rol principal (\u201eOppenheimer\u201d), Robert Downey Jr., nominalizat pentru cel mai bun actor \u00eentr-un rol secundar (tot pentru \u201eOppenheimer\u201d), \u0219i Emily Blunt, nominalizat\u0103 pentru cea mai bun\u0103 actri\u021b\u0103 \u00eentr-un rol secundar, \u201eOppenheimer\u201d, care este, de asemenea, nominalizat pentru cel mai bun scenariu \u0219i cel mai bun film, scrie El Pais.\nPremiile Oscar din 2024 vin dup\u0103 un moment complicat \u00een industria filmului american. Din iulie p\u00e2n\u0103 \u00een noiembrie anul trecut, actorii \u0219i personalul de produc\u021bie au \u00eencetat s\u0103 lucreze din cauza grevei din 2023, care a durat mai mult de patru luni, aduc\u00e2nd confuzie \u0219i incertitudine la Hollywood. Dup\u0103 negocieri cu Alian\u021ba Produc\u0103torilor de Film \u0219i Televiziune (AMPTP), ambele p\u0103r\u021bi au ajuns la un acord \u0219i de atunci, industria \u0219i-a reluat activitatea.\nPremiile Oscar vor avea loc duminic\u0103, 10 martie, la Dolby Theatre din Los Angeles.\nCeremonia este programat\u0103 s\u0103 \u00eenceap\u0103 la 19:00 EST / 16:00 PT.\nCea de-a 96-a edi\u021bie a Premiilor Academiei va fi televizat\u0103 \u00een Statele Unite de ABC.\nCeremonia va fi disponibil \u00een streaming \u00een Hulu Live TV, YoutubeTV, AT&amp;T TV \u0219i FuboTV. De asemenea, va fi disponibil pe ABC.COM \u0219i aplica\u021bia ABC.\nJimmy Kimmel va g\u0103zdui pentru al doilea an consecutiv \u0219i al patrulea \u00een general. El a vorbit recent cu The Hollywood Reporter despre remarcile sale de deschidere. \u201eNu m\u0103 intereseaz\u0103 s\u0103 r\u0103nesc sentimentele cuiva, dar uneori unii oameni sunt mai sensibili dec\u00e2t al\u021bii \u0219i trebuie doar s\u0103 accep\u021bi asta. Nu-\u021bi po\u021bi construi monologul \u00een jurul acestui lucru. \u0218i nu vreau s\u0103 spun nimic r\u0103ut\u0103cios, dar nu tuturor le vor pl\u0103cea toate glumele.\u201d\nIat\u0103 o list\u0103 cu fiecare actor care urmeaz\u0103 s\u0103 prezinte un premiu sau o trup\u0103 care va c\u00e2nta\n Mahershala Ali\n Emily Blunt\n The bad bunny\n Nicolas Cage\n Jamie Lee Curtis\n Cynthia Erivo\n America Ferrera\n Sally Field\n Brendan Fraser\n Ryan Gosling\n Ariana Grande\n Chris Hemsworth\n Dwayne Johnson\n Michael Keaton\n Regina King\n Ben Kingsley\n Jennifer Lawrence\n Jessica Lange\n Melissa McCarthy\n Matthew McConaughey\n Kate McKinnon\n Rita Moreno\n John Mulaney\n Lupita Nyong\u2019o\n Catherine O\u2019Hara\n Al Pacino\n Michelle Pfeiffer\n Ke Huy Quan\n Issa Rae\n Tim Robbins\n Sam Rockwell\n Octavia Spencer\n Steven Spielberg\n Mary Steenburgen\n Anya Taylor-Joy\n Charlize Theron\n Christoph Waltz\n Forest Whitaker\n Michelle Yeoh\n Ramy Yousef\n Zendaya \nCa \u00een fiecare an, pe scen\u0103 vor c\u00e2nta nominaliza\u021bii pentru Cel mai bun c\u00e2ntec. Billie Eilish \u0219i fratele ei Finneas O&apos;Connel vor interpreta apreciata lor melodie What Was I Made For , scris\u0103 pentru Barbie. Becky G va interpreta The Fire Inside din Flamin&apos; Hot (scris de Diane Warren), Jon Batiste va interpreta It Never Went Away de la American Symphony, \u00een timp ce Scott George \u0219i The Osage Singers vor interpreta piesa din Killers of the Flower Moon, Wahzhazhe (C\u00e2ntec pentru poporul meu).\nDe asemenea, s-a confirmat c\u0103 nominalizatul la Oscar Ryan Gosling va interpreta cel\u0103lalt hit din Barbie, I&apos;m Just Ken, care va fi unul dintre cele mai a\u0219teptate momente ale nop\u021bii.\nCele 10 filme nominalizate pentru cel mai bun film sunt American Fiction, Anatomy of a Fall, Barbie, The Holdovers, Killers of the Flower Moon, Maestro, Oppenheimer, Past Lives, Poor Things \u0219i The Zone of Interest. Toate filmele sunt deja disponibile \u00een streaming.\nOppenheimer al lui Christopher Nolan este cel mai nominalizat film, cu 13 nominaliz\u0103ri, \u0219i este marele favorit pentru a c\u00e2\u0219tiga c\u00e2teva dintre premiile serii, inclusiv pentru cel mai bun film, cel mai bun regizor.\nRobert Downey Jr. este favoritul pentru a primi Oscarul pentru cel mai bun actor \u00een rol secundar, \u00een timp ce Da&apos;Vine Joy Randolph ar putea primi premiul pentru cea mai bun\u0103 actri\u021b\u0103 \u00een rol secundar pentru The Holovers. De\u0219i Cillian Murphy este favoritul pentru a c\u00e2\u0219tiga cel mai bun actor, Paul Giamatti a primit \u0219i el mai multe premii pentru rolul s\u0103u din The Holdovers.\nC\u00e2\u0219tig\u0103toarea premiului pentru cea mai bun\u0103 actri\u021b\u0103 ar putea fi dificil de anticipat \u00eentruc\u00e2t Lily Gladstone \u0219i Emma Stone au c\u00e2\u0219tigat mai multe premii \u00een acest sezon \u0219i nu pare s\u0103 existe o singur\u0103 favorit\u0103. \nStone a primit un premiu Oscar pentru filmul La La Land al lui Damien Chazelle \u00een 2017 \u0219i a fost nominalizat\u0103 de dou\u0103 ori pentru cea mai bun\u0103 actri\u021b\u0103 \u00een rol secundar. \n"
    },
    {
        "No": 97,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-esential-26961577-actiune-politistilor-din-suceava-intr-catun-unde-traiesc-zeci-copii-care-acumulat-sute-absente-scolare-fost-gasit-inclusiv-adolescent-care-acte-nu-exista.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 16:54",
        "Body": "Zeci de copii dintr-un c\u0103tun din jude\u0163ul Suceava au acumulat peste 100 de absen\u0163e la \u015fcoal\u0103, fiecare, poli\u0163i\u015ftii organiz\u00e2nd o ac\u0163iune \u00een satul respectiv pentru a verifica situa\u0163ia familiilor din care ace\u015ftia provin. Cu ocazia verific\u0103rilor, reprezentan\u0163ii Poli\u0163iei au identificat un t\u00e2n\u0103r de aproximativ 18 ani care nu figureaz\u0103 \u00een niciuna dintre eviden\u0163ele autorit\u0103\u0163ilor, neav\u00e2nd niciun document de identitate \u015fi nefiind declarat la na\u015ftere, relateaz\u0103 News.ro.\nAc\u0163iunea poli\u0163i\u015ftilor suceveni a avut loc \u00eentr-un c\u0103tun din localitatea \u015echeia, unde tr\u0103iesc zeci de familii cu situa\u0163ii materiale precare \u015fi cu numero\u015fi copii. \n\u201e\u00cempreun\u0103 cu reprezentan\u0163ii Direc\u0163iei de Asisten\u0163\u0103 Social\u0103 \u015fi Protec\u0163ia Copilului Suceava au fost efectuate verific\u0103ri la 25 de familii, ocazie cu care au fost viza\u0163i 32 minori care au fiecare peste 100 absen\u0163e nemotivate de la orele de curs, urm\u0103rindu-se prevenirea \u015fi combaterea abandonului \u015fcolar, prevenirea delicven\u0163ei juvenile \u015fi victimiz\u0103rii minorilor, ocazie cu care au fost luate \u00een monitorizare 3 familii de c\u0103tre reprezentan\u0163ii Direc\u0163iei de Asisten\u0163\u0103 Social\u0103 \u015fi Protec\u0163ia Copilului Suceava\u201d, informeaz\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103 Poli\u0163ia jude\u0163ean\u0103 Suceava. \nPoli\u0163i\u015ftii au distribuit pliante \u015fi ghiduri de prevenire, amintindu-le p\u0103rin\u0163ilor c\u0103 au obliga\u0163ia de a-\u015fi trimite copiii la \u015fcoal\u0103 \u015fi c\u0103 tutorele care, \u00een mod nejustificat, \u00eel retrage sau \u00eel \u00eempiedic\u0103 pe copil prin orice mijloace s\u0103 urmeze cursurile \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului general obligatoriu risc\u0103 pedepse cu \u00eenchisoarea de la 3 luni la un an sau amend\u0103.\n\u00cen timpul verific\u0103rilor din respectivul c\u0103tun, poli\u0163i\u015ftii au descoperit \u015fi un t\u00e2n\u0103r care \u00een eviden\u0163ele autorit\u0103\u0163ilor nu exist\u0103. P\u0103rin\u0163ii au declarat c\u0103 adolescentul a fost n\u0103scut \u00een octombrie 2006, \u00eens\u0103 niciodat\u0103 nu au f\u0103cut demersuri pentru a-l declara, a ob\u0163ine certificat de na\u015ftere sau alt document care s\u0103 ateste c\u0103 este cet\u0103\u0163ean. Poli\u0163i\u015ftii au solicitat, \u00een acest context, compartimentului de stare civil\u0103 din cadrul Prim\u0103riei comunei \u015echeia s\u0103 finalizeze procedura legal\u0103 pentru stabilirea cu exactitate a datei \u015fi locului na\u015fterii, ulterior urm\u00e2nd s\u0103 se procedeze la emiterea certificatului de na\u015ftere.\n"
    },
    {
        "No": 98,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26961522-razboi-facebook-donald-trump-vrea-protejeze-tiktok-statele-unite-precedentul-mandat-voia-interzica.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 16:42",
        "Body": "A devenit Donald Trump dependent de TikTok? Omul care a vrut s\u0103 interzic\u0103 aplica\u0163ia chinez\u0103 \u00een Statele Unite pe vremea c\u00e2nd era pre\u015fedinte s-a r\u0103zg\u00e2ndit \u00een mod clar. Fostul pre\u015fedinte american a luat atitudine \u00een favoarea re\u0163elei sociale chineze\u015fti, care este \u00een prezent amenin\u0163at\u0103 cu interzicerea \u00een Statele Unite, scriu s\u00e2mb\u0103t\u0103 Le Figaro \u0219i News.ro.\n\u201eDac\u0103 sc\u0103pa\u0163i de TikTok, atunci Facebook \u015fi Zuckerschmuck (sic! - n.r.) \u00ee\u015fi vor dubla cifra de afaceri. Nu vreau ca Facebook, care a tri\u015fat la ultimele alegeri, s\u0103 se descurce mai bine. Ei sunt adev\u0103ra\u0163ii du\u015fmani ai poporului\u201d, a scris candidatul republican la Casa Alb\u0103 pe propria sa re\u0163ea social\u0103, Truth Social.\nAceast\u0103 declara\u0163ie vizeaz\u0103 direct propunerea unui grup de ale\u015fi americani care vor s\u0103 interzic\u0103 re\u0163eaua social\u0103 chinez\u0103 \u00een \u0163ar\u0103, tem\u00e2ndu-se de riscurile de interferen\u0163\u0103 \u015fi spionaj din partea guvernului chinez.\nDac\u0103 Donald Trump prefer\u0103 re\u0163eaua chinez\u0103 \u00een fa\u0163a gigantului american este pentru c\u0103 se afl\u0103 \u00een conflict deschis cu Facebook \u015fi cu creatorul s\u0103u, Mark Zuckerberg, de mai mul\u0163i ani.\n\u00cen ianuarie 2021, conturile lui Donald Trump de pe Facebook \u015fi Instagram, servicii de\u0163inute de Meta, au fost suspendate \u00een urma atacului de la Capitoliu. Compania american\u0103 a restabilit \u00een cele din urm\u0103 profilurile fostului pre\u015fedinte al SUA \u00een ianuarie 2023, \u00een urma unei cereri din partea lui Donald Trump \u00eensu\u015fi.\n\u201ePublicul trebuie s\u0103 poat\u0103 auzi ceea ce spun personalit\u0103\u0163ile politice pentru a putea face alegeri \u00een cuno\u015ftin\u0163\u0103 de cauz\u0103\u201d, a declarat la acea vreme Nick Clegg, responsabilul pentru afaceri interna\u0163ionale al grupului Meta.\nAceast\u0103 revenire nu l-a \u00eempiedicat pe candidatul republican s\u0103 \u00eel atace cu regularitate pe Mark Zuckerberg \u00een discursurile sale, pun\u00e2ndu-i \u00een mod regulat porecla \u201eZuckerschmuck\u201d, care se poate traduce prin \u201eZucker-fraier\u201d.\nDe\u015fi, la prima vedere, fostul pre\u015fedinte american pare s\u0103 aib\u0103 \u00eenc\u0103 ranchiun\u0103 fa\u0163\u0103 de re\u0163eaua social\u0103 cu aproape 3 miliarde de utilizatori \u015fi fa\u0163\u0103 de creatorul acesteia, candidatul republican ar putea avea totu\u015fi nevoie de el pentru a c\u00e2\u015ftiga Casa Alb\u0103 \u00een noiembrie 2024. \u00cen timpul campaniilor sale anterioare din 2016 \u015fi 2020, Donald Trump a folosit Facebook ca instrument central pentru a influen\u0163a electoratul american. Re\u0163eaua social\u0103 a permis, de asemenea, echipei sale de campanie s\u0103 organizeze evenimente de str\u00e2ngere de fonduri \u015fi s\u0103 str\u00e2ng\u0103 sume importante de bani.\n"
    },
    {
        "No": 99,
        "URL": "https://www.hotnews.ro/stiri-international-26961536-grecia-taxa-15-profiturile-multinationalelor-ale-marilor-companii-elene.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 16:30",
        "Body": "Ministerul Economiei \u0219i Finan\u021belor a \u00eenaintat Parlamentului un proiect de lege privind impozitarea care prevede stabilirea unei cote minime de impozitare de 15% pentru marile companii multina\u021bionale, precum \u0219i pentru marile grupuri grece\u0219ti, scrie presa elen\u0103\nProiectul de lege transpune cu \u00eent\u00e2rziere o directiv\u0103 relevant\u0103 a Uniunii Europene, care a intrat \u00een vigoare la 1 ianuarie, \u00ee\u0219i propune s\u0103 pun\u0103 cap\u0103t practicilor fiscale ale companiilor multina\u021bionale care le permit \u00een prezent s\u0103-\u0219i transfere profiturile c\u0103tre \u021b\u0103ri cu taxe zero sau foarte mici. \nPlanul elaborat de Organiza\u021bia pentru Cooperare \u0219i Dezvoltare Economic\u0103 (OCDE) creeaz\u0103 un set de reguli fiscale interna\u021bionale pentru a se asigura c\u0103 aceste \u00eentreprinderi \u00ee\u0219i pl\u0103tesc cota echitabil\u0103 din impozite oriunde \u00ee\u0219i desf\u0103\u0219oar\u0103 activitatea.\n\u00cen Grecia, m\u0103sura vizeaz\u0103 19 grupuri grece\u0219ti \u0219i 900\u2013950 de filiale multina\u021bionale. Proiectul de lege reglementeaz\u0103 impunerea unei cote minime efective de impozitare de 15% asupra entit\u0103\u021bilor apar\u021bin\u00e2nd unor grupuri de afaceri multina\u021bionale sau unor mari grupuri na\u021bionale cu venituri anuale care dep\u0103\u0219esc 750 de milioane de euro.\n"
    },
    {
        "No": 100,
        "URL": "https://sport.hotnews.ro/stiri-tenis-26961501-legendara-chris-evert-sansele-simonei-halep-reveni-topul-clasamentului-wta.htm",
        "Date": "S\u00e2mb\u0103t\u0103, 09 Martie 2024, 16:15",
        "Body": "Chris Evert a fost de partea Simonei Halep pe toat\u0103 durata scandalului de dopaj \u00een care juc\u0103toarea din Rom\u00e2nia a fost implicat\u0103, iar acum legendara fost\u0103 sportiv\u0103 din SUA a vorbit despre \u0219ansele Simonei s\u0103 revin\u0103 \u00een topul ierarhiei WTA.\n&gt;&gt; Record \u00een WTA, dup\u0103 ce Simona Halep \u0219i-a confirmat prezen\u021ba la turneul de la Miami\n\u00centr-o discu\u021bie cu iAM Sport, Evert a atins mai multe subiecte importante, de la \u00eencrederea total\u0103 pe care a avut-o \u00een nevinov\u0103\u021bia Simonei \u0219i p\u00e2n\u0103 la \u0219ansele ca Halep (32 de ani) s\u0103 mai conteze la v\u00e2rful ierarhiei mondiale. \n\u201eO cunosc \u0219i cred c\u0103 m\u0103 pricep la oameni. M\u0103 bucur foarte mult pentru ea. Simona e o persoan\u0103 cu etica muncii, extrem de disciplinat\u0103 \u0219i cu principii atunci c\u00e2nd vine vorba de antrenamente, de tenis. Nu m-am \u00eendoit nicio secund\u0103 de nevinov\u0103\u021bia ei. \nEchipa ei i-a controlat suplimentele, antrenamentele, managementul, publicitatea, etc. A dat dovad\u0103 de rezisten\u021b\u0103 \u0219i r\u0103bdare pe tot parcursul acestui calvar. Este liber\u0103... s\u0103 joace sau s\u0103 nu joace. Acum, aceasta este alegerea ei \u0219i numai a ei. \nSimona sigur poate reveni \u00een topul tenisului feminin mondial. Perioada de pauz\u0103 a fost lung\u0103, e adev\u0103rat, dar ea are un caracter extrem de puternic. \u0218i s\u0103 nu uit\u0103m ce dorin\u021b\u0103 de revan\u0219\u0103 are acum. Asta ar putea face diferen\u021ba&quot; - a precizat Chris Evert pentru sursa citat\u0103.\n&gt;&gt; Simona Halep, \u00eenc\u0103 o veste foarte bun\u0103 primit\u0103 dup\u0103 ce i s-a permis s\u0103 revin\u0103 pe teren \nN\u0103scut\u0103 pe 21 decembrie 1954, la Fort Lauderdale, Florida, SUA, Evert a urcat pentru prima dat\u0103 pe locul 1 WTA la data de 3 noiembrie 1975. \nA c\u00e2\u0219tigat \u00een carier\u0103 154 de turnee, dintre acestea 18 fiind de Grand Slam (dou\u0103 Australian Open, \u0219apte Roland Garros, trei Wimbledon \u0219i \u0219ase US Open). \nA adunat doar din premiile din tenis suma de $8.896.195. A avut 1304 victorii \u00een carier\u0103 \u0219i a pierdut 144 de meciuri. \nA devenit comentator \u015fi analist pentru ESPN \u00een anul 2011. Evert are trei fii: Colton, Nicholas \u015fi Alexander \u015fi lucreaz\u0103 la Academia de tenis Evert din Boca Raton, Florida, potrivit ESPN.\n&gt;&gt; Legendara Chris Evert se lupt\u0103 din nou cu cancerul\nRegulamentului WTA prevede c\u0103 o fost\u0103 lider\u0103 mondial\u0103 \u0219i c\u00e2\u0219tig\u0103toare de Grand Slam poate solicita un num\u0103r nelimitat de wildcarduri. \nPrimul wildcard pe care Simona l-a primit deja este pentru turneul de categorie WTA 1000 de la Miami, la care fosta lider\u0103 mondial\u0103 a anun\u021bat c\u0103 va reveni \u00een tenis. \n&gt;&gt; Simona Halep, proces cu firma care a produs suplimentul contaminat \u2013 Sportiva cere daune uria\u0219e\nCe este un wildcard\nMiami Open este un turneu din categoria WTA 1000 \u0219i se desf\u0103\u0219oar\u0103 \u00een perioada 19-31 martie.\n&gt;&gt; VIDEO De nerecunoscut: Multipl\u0103 finalist\u0103 de Grand Slam, \u00eenvins\u0103 la Indian Wells de ocupanta locului 131 WTA \n"
    }
]